<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-18T10:41:11+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles du <hi rend="i">Mercure de France</hi>, année 1901</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Marguerite Bordry </name>
          <resp>Relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, Stylage sémantique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/mdf-italie/xml/mercure-italie_1901.xml</idno>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/mdf-italie/xml/mercure-italie_1901.html</idno>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/mdf-italie/xml/mercure-italie_1901.epub</idno>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/mdf-italie/xml/mercure-italie_1901.txt</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1901"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Tome XXXVII, numéro 133, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1901</head>
        <div>
          <head>Échos. <lb/><hi rend="i">Flegrea</hi></head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-01-01_287</term>
            <term type="author">Rédaction</term>
            <term type="signed">Mercure</term>
            <term type="section">Échos</term>
            <term type="title">
              <hi rend="i">Flegrea</hi>
            </term>
            <term type="date">1901-01-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 133, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1901,
              p. 286-288 [287]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Mercure</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVII, numéro 133, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1901, p. 286-288
            [287].</bibl>
          <p>Flegrea, la revue italienne bien connue, dirigée à Naples par M. Riccardo Forster,
            publiera régulièrement à partir de ce mois (janvier) des articles en langue française.
            C’est notre collaborateur, M. Remy de Gourmont, qui organise cette partie de la revue.
            On se souvient qu’il y a déjà donné, en français, des <hi rend="i">Marginalia sur E. Poe
              et sur Baudelaire</hi> (5 juillet) et <hi rend="i">la Poésie française contemporaine
              et l’’influence étrangère</hi> (20 octobre). <hi rend="i">Flegrea</hi> paraît le 5 et
            le 20 de chaque mois.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXVII, numéro 134, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1901</head>
        <div>
          <head>La France jugée à l’étranger [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-02-01_580</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Lucile Dubois</term>
            <term type="section">La France jugée à l’étranger</term>
            <term type="title">La France jugée à l’étranger [extrait]</term>
            <term type="date">1901-02-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 134, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1901,
              p. 579-583 [580]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Lucile Dubois</hi> [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome XXXVII, numéro 134, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1901, p. 579-583
            [580].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p><hi rend="b">Fanfulla della Domenica</hi> (23 décembre). — Vittorio Pica, <hi rend="i"
              >Letterati belgi</hi>. Revue de la littérature française de Belgique depuis 1870. Il
            est question de Charles de Coster, Octave Pirmez, Camille Lemonnier, Georges Eekhoud,
            Eugène Demolder, Maeterlinck, Van Lerberghe, Francis Nautef, Jules Destrée, Octave Maus,
            Gilkin, Giraud, Van Aremberghe, Séverin, Valère Gille, Le Roy, Elskamp, Khnopff,
            Théodore Hannon, Rodenbach, Verhaeren, Edmond Picard.</p>
          <p><hi rend="b">Rassegna Internationale</hi>. — Cette nouvelle revue fait une grande part
            à la littérature française. Nous relevons dans la table du tome I<hi rend="sup">er</hi>
            (année 1900) : G. S. Gargano, <hi rend="i">Gustave Kahn</hi> ; Vittoris Pica, <hi
              rend="i">J. Péladan</hi> ; R. Quintieri, <hi rend="i">J.-H. Rosny, Ed. Rod</hi> ;
            Luciano Zuccoli, « <hi rend="i">La Lanterne</hi> » ; Lucio d’Ambra, <hi rend="i">La
              Poesia di Fernand Gregh</hi> ; G. Pipparini, <hi rend="i">Albert Samain</hi> ; — et
            (15 janvier 1901) Riccardo Forster, <hi rend="i">Idee, ironie e paradossi</hi>,
            excellente et très brillante étude sur la <hi rend="i">Culture des Idées</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901</head>
        <div>
          <head>Littérature. <lb/>Philippe Monnier, <hi rend="i">Le Quattrocento. Essai sur
              l’histoire littéraire du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle italien</hi>.
            Librairie académique Perrin, 2 vol. in-8°</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-03-01_775</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Remy de Gourmont</term>
            <term type="section">Littérature</term>
            <term type="title">Philippe Monnier, <hi rend="i">Le Quattrocento. Essai sur l’histoire
                littéraire du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle italien</hi>. Librairie
              académique Perrin, 2 vol. in-8°</term>
            <term type="date">1901-03-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901, p. 770-776
              [775-776]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901, p. 770-776
            [775-776].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p>Nous parlerons une autre fois, à moins d’abondance extrême, des autres livres annoncés,
            qui sont presque tous excellents.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-03-01_851</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title">Lettres italiennes</term>
            <term type="date">1901-03-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901,
              p. 851-856</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901, p. 851-856.</bibl>
          <div>
            <head>Le rapport du dernier Concours dramatique</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-03-01_851a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Le rapport du dernier Concours dramatique</term>
              <term type="date">1901-03-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901,
                p. 851-856 [851-852]</term>
            </index>
            <p>La commission du concours dramatique a mis fin à ses travaux en déclarant qu’aucun
              des drames présentés n’était digne du prix ; ces trois drames étaient <hi rend="i"
                >Giacomo Vettori</hi>, par Enrico Corradini, <hi rend="i">La Corsa al Piacere</hi>,
              par E.  A. Butti, dont j’ai parlé dernièrement au <hi rend="i">Mercure, I
                Parassiti</hi>, par Camillo Antona-Traversi. Et, en effet, il n’a jamais été dit que
              parce qu’il y a un prix de 3,000 fr., il faut absolument le décerner ; mais le
              rapport, rédigé par un avocat, est dur, âpre, dépourvu de détails critiques ; on
              dirait que le rapporteur a considéré les auteurs comme trois prévenus de la pire
              espèce, dignes de la rigueur de son tribunal ; ce qui a fait penser aux malins qu’il
              n’y a aucun crime plus impardonnable aux yeux d’un auteur raté que d’écrire une pièce
              et d’en obtenir un succès comptant auprès du public des principales villes
              d’Italie.</p>
            <p>J’ignore si le rapporteur de la Commission a, dans son bagage littéraire, quelque
              comédie manquée, mais le fait est que le rapport, fruit de la prépondérance excessive
              d’un seul juge au sein de la commission dramatique, a désagréablement surpris. Le
              Président, M. Gallo, était très occupé ailleurs comme ministre de l’Instruction
              publique, et il est probable que tout s’est passé dans le plus parfait sans-gêne,
              entre l’avocat et les manuscrits des auteurs. Toujours sur la proposition du même
              rapporteur, on vient d’abolir le concours annuel, qui sera remplacé par un concours
              triennal avec un prix unique de 9,000 fr. ; ce qui serait une fiche de consolation si
              la vie de l’homme n’était constituée d’un si petit nombre de triennats qu’il est
              parfaitement absurde de compter sur ce prix pour s’en tailler une modique rente
              viagère.</p>
          </div>
          <div>
            <head>La <hi rend="i">Casa di Goldoni</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-03-01_852a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">La <hi rend="i">Casa di Goldoni</hi></term>
              <term type="date">1901-03-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901,
                p. 851-856 [852]</term>
            </index>
            <p>Nos auteurs dramatiques, cependant, continuent leur chemin et la <hi rend="i">Casa di
                Goldoni</hi> à Rome offre fidèlement une superbe hospitalité aux dernières
              nouveautés du théâtre italien. Avec cette importante entreprise, M. Ermete Novelli a
              indéniablement ajouté au respect et à l’admiration que les écrivains, le public, la
              presse lui portent depuis longtemps. La <hi rend="i">Casa di Goldoni</hi>,
              c’est-à-dire le vieux <hi rend="i">Teatro Valle</hi> rafraîchi, enrichi de détails
              élégants, notamment pour ce qui a rapport à la mise en scène, soignée jusqu’au
              scrupule, — vient de réaliser à un certain point de vue le plan d’une compagnie
              dramatique permanente dans la capitale ; plan qui échoua jadis, quand l’intelligence
              énergique du grand acteur n’était pas là pour lui prêter toute sa force. Pour
              atteindre ce but, M. Novelli a dû vaincre les défiances d’un public habitué aux
              désenchantements et briser les entraves de la routine. Si les amertumes ne lui furent
              pas épargnées dès ses débuts, il n’a pas à se plaindre, à l’heure qu’il est, de la
              fermeté de caractère et du désintéressement qu’il déploya dans l’exécution de son
              projet, car pendant les six mois qu’il vient de passer à Rome, l’art eut à enregistrer
              des succès éclatants pour quelques exhumations heureuses, comme l’<hi rend="i"
                >Aulularia</hi>, et pour les productions nouvelles qu’il sut faire apprécier par les
              spectateurs d’élite que son nom et celui des auteurs appelaient à la <hi rend="i">Casa
                di Goldoni</hi>.</p>
          </div>
          <div>
            <head><hi rend="i">Giacomo Vettori</hi> et <hi rend="i">Lucifero</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-03-01_852b</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title"><hi rend="i">Giacomo Vettori</hi> et <hi rend="i"
                >Lucifero</hi></term>
              <term type="date">1901-03-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901,
                p. 851-856 [852-855]</term>
            </index>
            <p>C’est parmi ces productions qu’on a remarqué surtout <hi rend="i">Giacomo
                Vettori</hi> par M. Corradini, et <hi rend="i">Lucifero</hi>, par M. Butti. Je suis
              loin, d’ailleurs, de vouloir comparer l’une à l’autre : deux pièces, deux auteurs,
              deux problèmes, deux méthodes, deux buts différents. Tandis que M. Corradini montre un
              homme qui n’a confiance qu’en soi et qui, lentement, tout seul, avec l’opiniâtreté de
              la bonne cause, arrive au faîte de la puissance et de la richesse, — M. Butti poursuit
              un de ces problèmes mystiques qui révèlent sa préoccupation désormais constante. <hi
                rend="i">Lucifero</hi> est, en effet, la seconde partie de ce triptyque qui,
              commencé par la <hi rend="i">Corsa al Piacere</hi>, aura son accomplissement l’automne
              prochain avec <hi rend="i">Avanti</hi> (<hi rend="i">En avant</hi> !). Le protagoniste
              de ce drame, dont le sobriquet Lucifero nous renseigne suffisamment sur la renommée
              que son altruisme et sa propagande matérialiste lui ont créée chez ses concitoyens,
              est un prêtre qui a jeté la soutane et qui, on dirait par représailles, a depuis
              longtemps arboré le drapeau de l’athéisme le plus massif et le plus entêté. Ce
              professeur Alberini considère en toute bonne foi sa rébellion comme la dernière parole
              de la liberté individuelle, il n’y a qu’un culte pour la Raison et pour la Science, et
              il élève ses fils, un jeune homme et une jeune fille, dans cette religion matérialiste
              pour que rien ne vienne les troubler de tout ce qui est surnaturel, mystique,
              transcendantal ; l’ex-prêtre vit paisible, donnant des leçons de littérature aux
              élèves d’un Institut et écrivant quelque livre savant. Son fils, Guido, croit près de
              lui, athée à son tour, dégagé de tout scrupule religieux. Mais le jour arrive où ce
              fils tombe amoureux d’une demoiselle, Mathilde, élevée en de bien autres principes,
              et, les deux pères s’opposant à ce mariage dangereux, les jeunes gens s’enfuient et
              s’épousent loin de leurs familles… Trois mois après, Mathilde gît mourante ; toute la
              jeunesse de Guido semble s’effondrer avec son bonheur ; près de ce lit de mort, il
              cherche en vain un espoir, il éprouve le besoin de cette illusion de l’<hi rend="i"
                >au-delà</hi> que le père a soigneusement et, paraît-il, cruellement empêchée de
              pousser dans son cœur. Le dernier acte de la pièce n’est que la bataille de ces deux
              âmes, le père et le fils athées, devant Ie mystère de la mort ; acte superbe, je suis
              heureux de le constater, qui a excité partout un enthousiasme sincère. Guido a pour
              son père des paroles de fiers reproches, et comme il veut espérer, comme il ne peut
              pas croire à la science dont le dernier mot lui dirait que sa Mathilde n’est que
              poussière, il se jette aux genoux du religieux qui vient de sortir de la chambre de sa
              femme pour en annoncer le trépas, et il lui demande cette parole, cette prière, cet
              espoir dont il a soif. Le père, lui, l’athée, accablé par ce malheur et par la chute
              soudaine de tout son édifice, murmure, égaré, la grande parole humaine : <hi rend="i"
                >Chi sa ? Qui sait ?…</hi></p>
            <p>En quelques lignes, voilà la pièce de M. Butti élaguée de tous ses détails et de bon
              nombre de personnages. C’est cette pièce qui, représentée il y a quelques mois à
              Milan, vient de traverser toute l’Italie au milieu des discussions les plus vives,
              mais saluée toujours par un succès exceptionnel. Comme l’espace nous fait défaut, je
              laisse la critique… au rapporteur du concours dramatique de 1903, et je reviens à <hi
                rend="i">Giacomo Vettori</hi>.</p>
            <p>Le protagoniste du drame de M. Corradini n’est ni un mystique, ni un athée ; il est
              un de ces travailleurs, rudes, droits, qui n’ont pas le temps de s’arrêter aux
              problèmes métaphysiques, la vie et la lutte quotidienne les pressant jour par jour. Il
              a fondé des établissements industriels, il a bonifié et cultivé des terres, il a
              amassé des richesses dont il fait un usage sobre et savant. Il ne veut pas de
              faiblesses autour de lui : riche, il travaille encore comme le dernier de ses
              ouvriers ; père, il a envoyé son fils dans le Nouveau-Monde, pourvu d’à peine quelques
              milliers de francs qui lui permettent de lutter à son tour et de se faire une
              position. C’est ce fils qui revient un jour, oh bien ! divers de celui que Giacomo
              Vettori rêvait dans sa naïve complaisance d’homme d’action. Il a vite gaspillé son
              argent, en Amérique, il a essayé de toutes les professions, sauf d’en choisir une, et
              il n’a appris qu’à aimer cette pauvre jeune femme avec qui il revient, pâle et avili,
              à la maison du père. C’est ça, donc, ce qu’il a su faire, c’est de la sorte qu’il a
              réalisé l’idéal de Giacomo Vettori ! Le père le chasse : qu’il aille travailler, qu’il
              apprenne le dur labeur de la terre, dernier ouvrier ou dernier paysan parmi ce peuple
              de paysans et d’ouvriers que Giacomo Vettori emploie dans ses fermes et dans ses
              établissements.</p>
            <p>Le fils s’en va, avec sa femme, il vit dans la chaumière d’un vieux pâtre, un
              philosophe qui ne veut rien pour soi-même et qui se contente de sa libre pauvreté.
              (Entre parenthèses, la silhouette de ce vieux berger est si malheureusement romantique
              et conventionnelle qu’on pourrait l’appeler une fausse note dans une belle symphonie.)
              Mais le fils travaille à sa manière ; il travaille à ameuter peu à peu les ouvriers et
              les paysans contre son père ; et Giacomo Vettori se trouve un jour vis-à-vis d’une
              grève générale et menaçante. Les grévistes entourent la villa, en exigeant à grands
              cris justice pour eux et pour ce pauvre fils méconnu, chassé, qui devient un
              magnifique prétexte à une rébellion tapageuse : ils lancent des pierres, ils
              fracassent les vitres, ils renversent les grilles, ils vont saccager la villa. Mais
              Giacomo Vettori, le vieux combattant, n’attendait que cela : tout seul, sans armes,
              droit et fier, il se présente à la foule enragée. La foule se tait, d’un coup ; le
              regarde, puis un murmure d’admiration passe, et enfin éclate un applaudissement, des
              cris, des bravos ; le courage téméraire a imposé à ces énergumènes : Giacomo Vettori,
              par sa seule présence, a mis un terme à l’émeute ; on se met d’accord et les ouvriers
              retournent à leurs travaux, confus et repentants.</p>
            <p>Cette espèce de trahison de la part de son fils, en blessant au cœur Giacomo Vettori,
              l’a fait réfléchir ; peut-être a-t-il été trop sévère, a-t-il trop exigé ; et voilà
              qu’il vient chercher le rebelle dans la chaumière du pâtre. <quote>« Que veux-tu ?
                — lui dit-il. — Veux-tu le plaisir de dominer, de te sentir le maître et le
                seigneur ? Crois-tu que cela puisse te donner cet élan que je cherche en vain dans
                ta jeunesse ? Eh bien ! Je laisse tout, je vais partir ; je reviendrai plus tard
                pour voir ce que tu auras su faire : mes villas, mes fermes, mes établissements sont
                à toi ; va, et que le souvenir de ton père t’attriste ! »</quote> Le fils, touché,
              veut demander pardon, trouver une parole d’excuse et de tendresse. <quote>« Va, va,
                lui dit Giacomo Vettori ; tout un monde t’attend ! »</quote> Et il regarde son fils
              s’éloigner pour ramasser ce sceptre de seigneur campagnard qu’il vient d’abandonner
              après la dernière victoire…</p>
            <p>La relation du Concours dramatique ne reconnaît à cette pièce que le mérite d’une
              langue pure et harmonieuse ; le public, plus juste, à rendu hommage à la maîtrise de
              la scène et à l’intention hautement originale. On ne peut pas nier une exquise
              conscience d’artiste à M. Corradini, qui nous donnera dans un avenir prochain une
              œuvre solide, dégagée de ces irrésolutions et de ces tâtonnements dont le dernier acte
              de <hi rend="i">Giacomo Vettori</hi> et la figure de ce pâtre académique se ressentent
              encore.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Livres et romans</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-03-01_855a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Livres et romans</term>
              <term type="date">1901-03-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901,
                p. 851-856 [855]</term>
            </index>
            <p>Cette chronique étant prolixe plus que d’ordinaire, je me borne à signaler quelques
              nouveautés littéraires remarquables, avec l’espoir de pouvoir y revenir plus tard.
              Ainsi, M. Anastasi vient de publier un roman. <hi rend="i">Il Ministro</hi>, qui
              marque pour l’auteur une nouvelle voie, fait mieux que de déceler les intentions d’une
              étude purement psychologique. M. Garlanda publie un <hi rend="i">Guglielmo
                Shakespeare, poeta e uomo</hi>, qui est un essai de critique et de psychologie digne
              de l’attention la plus bienveillante. Edmondo de Amicis nous offre ses souvenirs (<hi
                rend="i">Ricordi d’infanzia e di Scuola</hi>) pleins de philosophie et de bonté ; et
              M. Luigi Zoppis raconte dans un roman (<hi rend="i">L’Esteta</hi>) les terribles
              conséquences de l’esthétique appliquée à la vie. M. Zoppis a des qualités littéraires
              non communes, mais je le prie de ne pas en abuser ; l’épouvantail de l’esthétisme a
              fait son temps et un artiste doit se garder d’interpréter la morale goitreuse des
              épiciers.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Une inauguration typique</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-03-01_855b</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Une inauguration typique</term>
              <term type="date">1901-03-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVII, numéro 135, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1901,
                p. 851-856 [855-856]</term>
            </index>
            <p>Bien qu’il ne s’agisse pas de littérature, je ne peux pas passer sous silence un
              événement artistique qui a fait la joie des amateurs, ce février, à Rome.</p>
            <p>M. Rustelli, un jeune artiste de grand avenir, avait sculpté pour les quatre coins de
              la fontaine monumentale de la Piazza Termini quatre superbes Naïades en bronze, d’un
              style libre et puissant. Les Naïades étant toutes nues, de cette belle nudité que le
              bronze caressé par l’eau jaillissante rend pleine de lumière, trois conseillers
              communaux, du parti clérical, s’opposèrent à l’inauguration de la fontaine. Ils
              prétendaient tout simplement appliquer à ces jeunes filles innocentes quelques
              bandeaux en fer-blanc, qui, ridiculisant les intentions de l’artiste, pussent
              sauvegarder la moralité des Naïades antiques et des Romains modernes. La discussion
              menaçant de se prolonger pendant plusieurs séances du Conseil, le peuple décida de
              couper court à cette logomachie et d’y fourrer lui-même son nez. Un soir, une foule
              anonyme et artiste prit crânement d’assaut la palissade qui défendait encore à la vue
              les quatre filles de l’eau et, avec l’aide volontaire de quelques ouvriers accourus
              pour empêcher qu’on mit le feu au bois de la cloison, découvrit patiemment, planche
              par planche, les bronzes immoraux ; et ayant trouvé, après une recherche comiquement
              soigneuse, les clefs de l’eau, ces juges sympathiques et modestes mirent le comble à
              la fête en inondant les quatre vierges de flots étincelants sous la lumière des lampes
              électriques. De cette manière caractéristiquement italienne, par un brave <hi rend="i"
                >référendum</hi> populaire, la belle œuvre de M. Rutelli vient d’être inaugurée, aux
              grands cris joyeux d’une foule amie de l’art ; la presse approuva cette rude
              manifestation de bon goût qui eut le mérite de sauver la renommée artistique de Rome.
              Seuls, quelques mélancoliques journaux du Vatican crièrent au scandale, mais je peux
              donner ma parole que la moralité de Rome n’a pas diminué depuis l’inauguration des
              quatre Naïades sans bandeaux de fer-blanc…</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXVIII, numéro 136, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1901</head>
        <div>
          <head>Les Romans. <lb/>Gabriele d’Annunzio : <hi rend="i">Le Feu</hi>, Calmann Lévy,
            3.50</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-04-01_183</term>
            <term type="author">Rachilde (1860-1953)</term>
            <term type="signed">Rachilde</term>
            <term type="section">Les Romans</term>
            <term type="title">Gabriele d’Annunzio : <hi rend="i">Le Feu</hi>, Calmann Lévy,
              3.50</term>
            <term type="date">1901-04-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 136, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1901,
              p. 182-194 [183-186]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Rachilde</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 136, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1901, p. 182-194
            [183-186].</bibl>
          <p><hi rend="b">Le Feu</hi>, par Gabriele d’Annunzio. Si le poète Stelio Effrena se
            promenait autrement qu’en la gondole somptueuse de son imagination, s’il pouvait être un
            autre homme que l’artificier <hi rend="i">imaginifique</hi>, il serait surpris de nous
            rencontrer, nous, les artificiels — pour ne pas dire les artistes français — nageant et
            pataugeant dans les ruisseaux d’eaux sales de nos trop spéciales études de mœurs. Le
            courant qui l’emporte le mène, de la beauté classique des vieilles cités latines, à
            l’immensité de la mer et de toute sa géniale fantasmagorie. Il cingle, de toutes ses
            voiles, vers l’absolu. Il est, par excellence, un amoureux de la grandeur sous toutes
            ses formes et ne craint pas d’en parler avec grandiloquence, mais il n’a pas la
            possibilité des recherches malpropres, la puissance du vilain, la vision nette des
            petits côtés pratiques des choses laides. C’est, je pense, pour cela qu’il arrive à
            s’enivrer de lui-même jusqu’à en perdre la notion des humanités médiocres, jusqu’à
            oublier de griser le lecteur-peuple avec des alcools moins purs, frelatage nécessaire
            quand on désire étendre, outre frontière, sa popularité. Je n’ai pas la prétention
            d’analyser ici les œuvres de l’auteur du <hi rend="i">Feu</hi>, ni de donner de lui une
            idée nouvelle. Je dois me borner, dans un courrier déjà trop rempli de comptes rendus de
            lectures disparates, aux quelques réflexions mélancoliques suggérées par un livre sur un
            ensemble de livres d’un tout autre ordre, et cependant déclarer que quel que soit
            l’endroit d’où nous vienne la lumière, elle est toujours bénie, ne servirait-elle qu’à
            plonger en une ombre mauvaise des œuvres qui, loin du soleil, auraient pu nous sembler
            de suffisants phares sauveurs. Selon les époques de l’année, les ministères ou les
            tendances de la mode, certains romanciers sont les écrivains du jour. Nous en possédons
            tout un jeu, en France, dont la souplesse, la forme, le convenu ne laisse rien à
            entreprendre après eux et leur traité de Moscou. Ils ont (vous le verrez tout à l’heure)
            tellement de talent à eux tous, que l’homme de génie survenant et rompant la monotonie
            de leur cercle leur paraîtrait simplement un imbécile ou mieux un Monsieur en retard.
            Ils sont tour à tour celui qu’il faut et ils se passent la main parce que je crois
            qu’ils font partie d’un syndicat. Ils ont l’intelligence de ne pas se supposer éternels
            ni les uns ni les autres, et chacun porte sa bougie à rallumer au dernier lumignon du
            voisin. C’est même touchant de voir comme ils sont confraternels. Ils ne tentent rien
            au-delà de leur besogne marquée, n’empiètent jamais sur les droits acquis par le besoin,
            l’influence et des tas de procédés souterrains qui n’ont généralement rien de commun
            avec la véritable gloire. Celui qui n’est pas du syndicat est à peine toléré et, au nom
            de la liberté de la presse, on ne parle jamais de lui. La société des hommes de lettres
            français devient donc une société industrielle, une maison commerciale chargée de
            répandre ses différentes denrées sur le monde entier, et bien achalandée, munie de
            correspondants stylés, <hi rend="i">elle exporte</hi>. Seulement, pour son malheur, <hi
              rend="i">on importe</hi> ! Comme avec les progrès de notre civilisation, notre
            division du travail et la répartition des salaires, y compris la bourgeoisie de Monsieur
            Loubet, nous entendons de mieux en mieux le libre échange du pittoresque, nous envoyons
            des études sociales habilement torchées à des gens qui nous retournent des portraits
            individuels supérieurement peints et, par politesse, nous admirons, mais sans saisir
            pourquoi, décidément, ce qui demeure du talent, du savoir-faire, chez nous, chez des
            gens peut-être plus naïfs, est du simple génie. Gabriele d’Annunzio a du génie et c’est
            justement pour cela qu’il embête un peu le lecteur français très habitué aux conventions
            littéraires françaises. Qu’est-ce que <hi rend="i">le feu</hi> ? Voici, au sens
            ordinaire du mot, l’histoire du feu : tout ce qui brûle, consume et purifie. L’art,
            l’expression de la beauté. L’amour, paroxysme de beauté, chez deux artistes. Or, en
            France, avec deux héros artistes s’éprenant l’un de l’autre et s’exprimant en leur
            langue, on ne risque plus que des histoires malpropres. L’amour est une névrose entre
            experts, c’est-à-dire entre blasés, gens qui savent ce que parler signifie.
            L’amour-passion, ça ne se comprend plus ! Les gestes, les mots, l’écriture artistes sont
            en dehors de l’amour littéraire. Chaque fois qu’un artiste français fabrique de l’amour,
            on peut être sûr que ce n’est pas ardent et que ça ne brûlera personne ; c’est de la
            mécanique et presque toujours une sorte de technicité obscène qui se voile,
            cérémonieusement, de phrases singulièrement savantes, car l’impuissance génésique se
            mesure souvent à la puissance… du métier. En somme, il n’y a que les vieillards qui
            implorent la complication. Nous sommes très vieux depuis quelque temps, chez nous, et
            l’amour sincère, tout nu, armé de sa jeune flèche, n’est pas d’un attrait suffisant.
            Gabriele d’Annunzio, sans consulter le goût momentané, s’imagine que le devoir du poète
            et du romancier est de faire luire le feu sacré très haut.</p>
          <p>Pour atteindre ce noble but, il a pris Venise-Anadyomène comme théâtre, Venise où toute
            grâce se double d’un reflet, où la beauté se dresse hors de son propre miroir, à la fois
            plus décevante et plus belle d’être multipliée pour le bonheur des yeux, et il a placé,
            comme entre deux infinis, la mer et le ciel, la mort et l’espoir, un couple d’amants
            qui, par hasard, savent jusqu’où peut aller la passion. J’ai demandé à une jeune femme
            de France, douée de beaucoup d’esprit, ce qu’elle pensait de ce roman : « Je voudrais
            qu’il fût plus simple », m’a-t-elle répondu. Cette jeune femme ne le trouvait-elle pas
            trop simple, au contraire ? Pourquoi cet étalage extraordinaire de phrases, d’images et
            de tableaux autour d’un poète aimant simplement une actrice, du créateur s’énamourant de
            ses propres créations ? C’est un peu comme si on demandait à un prince pourquoi il
            choisit les plus somptueuses parures pour celle qu’il veut faire monter jusqu’à lui.
            Dans une flamme il y a des teintes, mais jamais d’ombre. Gabriele d’Annunzio a surtout
            oublié de faire vilain. Il a outrepassé son humanité de romancier pour arriver à la
            divinité de son art, mais il ne faut pas s’en plaindre, car il purifie. On devrait bien,
            à tous les carrefours des lettres françaises, allumer et brandir de pareilles torches.
            L’amour est le premier, l’unique luxe. Je voudrais qu’il fût l’apanage des pauvres et
            des rois. En France, il n’y a plus ni pauvres ni rois, il y a des socialistes et des
            commissaires de police. Alors, il n’est pas étonnant qu’un Italien de la vieille race,
            amateur de la valeur du sang, songe enfin à s’emparer de l’Amour, le confisque à son
            profit, lui offre, dernier refuge, un palais de marbre et d’or, en pleine Venise, la
            ville du rêve où les doges, dédaigneux du vulgaire possible, chastes à force de pure
            passion, jetaient leurs anneaux dans la mer, espérant toujours que Vénus elle-même le
            leur rapporterait !…</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901</head>
        <div>
          <head>Littérature</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-05-01_481</term>
            <term type="author">Régnier, Henri de (1864-1936)</term>
            <term type="signed">Henri de Régnier</term>
            <term type="section">Littérature</term>
            <term type="title">Littérature [extrait]</term>
            <term type="date">1901-05-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 481-485
              [481-482, 482-483]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Henri de Régnier</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 481-485 [481-482,
            482-483].</bibl>
          <div>
            <head>André Lebey : <hi rend="i">Essai sur Laurent de Médicis</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-05-01_481a</term>
              <term type="author">Régnier, Henri de (1864-1936)</term>
              <term type="signed">Henri de Régnier</term>
              <term type="section">Littérature</term>
              <term type="title">André Lebey : <hi rend="i">Essai sur Laurent de Médicis</hi></term>
              <term type="date">1901-05-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901,
                p. 481-485 [481-482]</term>
            </index>
            <p>M. André Lebey a mis en tête de son <hi rend="b">Essai</hi> le portrait de Laurent de
              Médicis par Vasari. Sur un siège aux accotoirs en têtes de lions, est assis, vêtu
              d’une ample robe à parements de fourrures, le grand Florentin. Son visage est maigre,
              énergique et subtil. Au fond du tableau, on distingue des vases sculptés et des
              masques antiques. Cette figure a en elle de quoi faire rêver un poète. M. André Lebey
              a voulu analyser sa rêverie et la fortifier de tout ce qu’on sait sur le héros, de
              façon à se l’imaginer plus exactement et plus complètement. M. Lebey a lu beaucoup de
              chroniques du temps, travaux d’historiens ; il les a comparés et opposés et il s’en
              est fait une idée particulière. C’est sa vision personnelle qu’il nous donne. Son
              livre, qui commence fort justement par un portrait peint, est aussi un portrait écrit,
              portrait minutieux et complexe, d’une touche très intelligente et très libre, avec,
              pour fond à la vie de l’homme, la vie du temps en sa variété et son pittoresque, en
              ses personnages nombreux et singuliers. La figure principale n’en demeure pas moins le
              Magnifique. Nul, mieux que le grand Médicis, n’eut droit à ce surnom glorieux.
              N’aurait il point été un politique hardi et un souverain fastueux, Laurent ne
              mériterait pas moins notre admiration, ne fût-ce que pour avoir compris, chose trop
              rare chez ceux qui gouvernent, que les Arts font partie de la patrie et qu’ils sont
              non seulement l’ornement d’une époque et la couronne d’un temps, mais participent à la
              vie commune d’un État.</p>
            <p>Ce que j’aime dans le livre de M. André Lebey, outre ses qualités de forte peinture
              historique, c’est la façon dont il est écrit et composé. Beaucoup d’ouvrages
              d’histoire, savamment documentés et consciencieusement construits, ont un ton de
              pédanterie et un aspect de pensum qui gâte ce qu’il y a de meilleur en eux. L’auteur y
              semble écrire à gages et à la journée. De là un air d’ennui et de lassitude qui se
              communique peu à peu au lecteur. Rien de cela avec M. André Lebey. Son récit est
              constamment rapide et passionné. On sent que M. Lebey a plaisir à raconter ce qu’il
              raconte et qu’il s’y intéresse entièrement, joyeusement et vivement. De là, en son
              livre, un entrain et une verve qui le parcourent d’un bout à l’autre et le soutiennent
              même en telles parties secondaires, je veux dire en celles où l’intérêt est moins
              dramatique et moins apparent. Elles sont rares, du reste, car une vie comme celle du
              Magnifique semble disposée d’avance par un art mystérieux qui est celui de la
              Destinée. Ce noble poème humain a tenté M. André Lebey, qui en a rendu la beauté
              plastique et intellectuelle dans un style souple et coloré. M. Lebey a intitulé <hi
                rend="i">Essai</hi> cette étude sur un homme et sur un temps. En tout cas, et dans
              un autre sens, c’est un essai heureux, puisqu’il nous vaut un bon livre tout imprégné
              de ce que l’auteur appelle, dans la préface, le « parfum de la Renaissance » et qu’on
              ne respire guère dans l’histoire d’aujourd’hui.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Pierre des Brandes : <hi rend="i">Les Facéties de Pogge</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-05-01_482</term>
              <term type="author">Régnier, Henri de (1864-1936)</term>
              <term type="signed">Henri de Régnier</term>
              <term type="section">Littérature</term>
              <term type="title">Pierre des Brandes : <hi rend="i">Les Facéties de Pogge</hi></term>
              <term type="date">1901-05-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901,
                p. 481-485 [482-483]</term>
            </index>
            <p>Ce fut à la cour des Médicis que vécut une partie de sa longue existence le bon
              Poggio Bracciolini, dont M. Pierre des Brandes nous apporte, traduites en leur entier,
              les célèbres <hi rend="b">Facéties</hi>. Cette traduction nouvelle est précédée d’une
              intéressante vie du Pogge. Nous le voyons tour à tour bel esprit, humaniste,
              secrétaire apostolique, voyageur à la recherche des textes antiques, polémiste acerbe
              et prieur des Arts à Florence. Le détail de cette destinée est amusant comme un roman
              et il est dommage que Pogge n’ait pas écrit ses mémoires ; à leur défaut, nous avons
              les <hi rend="i">Facéties</hi>, et c’est quelque chose, car elles contiennent vraiment
              de tout. Il y en a de toutes sortes, d’ineptes et de charmantes, de grossières et de
              délicates, de longues et de brèves. On y trouve des contes, des anecdotes et des bons
              mots, quelquefois même simplement des faits curieux. Leur particularité, c’est
              qu’elles ne furent point des notes cursives, griffonnées à la hâte. Elles sont
              composées et travaillées. Les plus plates sont mises en bon ordre et toutes sont
              achevées avec soin. Pogge est sérieux même dans la plaisanterie. À tout le moins, il
              la veut de bonne langue. Imaginez le Masque de fer, le Nain Jaune ou M. de Calinaux
              raturant et refaisant leurs nouvelles à la main. Seulement celles de Pogge ont près de
              500 ans. C’est là leur mérite et leur défaut ; quelques-unes pourtant sont
              éternelles.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Les Revues. <lb/>Memento [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-05-01_502</term>
            <term type="author">Hirsch, Charles-Henry (1860-1948)</term>
            <term type="signed">Charles-Henry Hirsch</term>
            <term type="section">Les Revues</term>
            <term type="title">Mémento [extrait]</term>
            <term type="date">1901-05-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 496-502
              [502]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles-Henry Hirsch</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 496-502 [502].</bibl>
          <p><hi rend="b">Revue universelle.</hi> (30 mars.) <hi rend="i">L’année jubilaire à
              Rome</hi>, par M. Boyer d’Agen. […]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres allemandes. <lb/>Victor Ottmann : <hi rend="i">Iakob Casanova von
              Seingalt</hi>, Stuttgart, Privatdruck der Gesellschaft der Bibliophilen</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-05-01_552</term>
            <term type="author">Albert, Henri (1869-1921)</term>
            <term type="signed">Henri Albert</term>
            <term type="section">Lettres allemandes</term>
            <term type="title">Victor Ottmann : <hi rend="i">Iakob Casanova von Seingalt</hi>,
              Stuttgart, Privatdruck der Gesellschaft der Bibliophilen</term>
            <term type="date">1901-05-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 549-553
              [552-553]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Henri Albert</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 549-553
            [552-553].</bibl>
          <p>Il faut reconnaître à M. Victor Ottmann le mérite d’avoir donné pour la première fois
            une bibliographie complète et raisonnée des œuvres de Jacques Casanova. Raconter la vie
            du grand amoureux vénitien était infiniment moins aisé. Aussi M. Ottmann, dans son <hi
              rend="b">Jakob Casanova von Seingalt</hi>, s’est-il beaucoup simplifié la besogne. Il
            se contente, après nous avoir montré les origines de Casanova, de nous tracer
            l’itinéraire de ses déplacements, en donnant, chaque fois qu’un nom historique lui vient
            sous la plume, une notice de dictionnaire. Pour lui Casanova, c’est, sans plus,
            l’aventurier du dix-huitième siècle, le grand chevalier d’industrie qui profita de
            l’inquiétude qui agitait son époque pour duper les gens. Il reconnaît bien la valeur
            littéraire des <hi rend="i">Mémoires</hi>, mais il ne s’avise pas d’y chercher la
            psychologie de cet homme extraordinaire. Sans doute le Vénitien était joueur indélicat,
            bretteur enragé. Mais ce n’est pas cela qui nous importe. Que dire de cet amoureux
            singulier qui avait fait de l’amour son métier, homme à bonnes fortunes si jamais il en
            fut, et qui, lorsque la quarantaine approche, gémit encore de sentimentalité exaspérée ?
            Qu’il me suffise de rappeler la déconvenue avec le Charpillon à Londres, les hésitations
            avec « la fille d’un savetier gentilhomme » en Espagne, les retards avec la belle juive
            Lia (je cite au hasard et encore de mémoire). C’est l’énergie amoureuse de Casanova,
            tant physique que morale, et surtout morale, qu’il faudrait étudier, expliquer,
            commenter. L’aventure de cœur qu’il cherche sans cesse, l’aventure qu’il ne cesse de
            trouver remplissait toute sa vie. C’est là son côté génial.</p>
          <p>En dehors de cela il y a deux questions qui nous intéressent : Comment les <hi rend="i"
              >Mémoires</hi> sont-ils tombés entre les mains des Brockhaus ? Quels moyens faut-il
            employer pour obtenir leur publication intégrale ? On nous dit bien que le manuscrit des
              <hi rend="i">Mémoires</hi> a été acheté en 1820 par Frédéric Arnold Brockhaus à
            Leipzig, le fondateur de la maison. Les deux individus qui offraient de le lui vendre
            s’appelaient F. Genzel et C. Angiolini. Mais Brockhaus était un homme trop avisé pour
            acheter au hasard, sans connaître la provenance de la marchandise. Comment le manuscrit
            avait-il quitté Dux ? Il est assez indifférent de savoir si la suite des mémoires a été
            perdue ou si elle n’a jamais été écrite. Si elle ne présente pas plus d’intérêt que <hi
              rend="i">Le Polemoscope</hi>, ou le <hi rend="i">Passe-Temps</hi>, nous renonçons
            volontiers à la connaître. Mais il y a les <hi rend="i">Mémoires</hi> publiés. Cette
            publication est tronquée et il faut absolument que l’un des plus beaux monuments de la
            passion humaine soit connu dans son intégralité. Il y a même une lacune dans le huitième
            volume (édition Garnier), que semble ignorer M. Ottmann. Les Brockhaus communiquent le
            manuscrit aux personnes qui leur sont recommandées. M. Gustave Kahn, qui dans la
            question Casanova a le mérite d’être presque un précurseur, a pu, je crois, en prendre
            connaissance chez eux. Il faudrait obtenir de pouvoir en prendre copie. Voilà une tâche
            toute trouvée pour la <hi rend="i">Société des Bibliophiles</hi> allemands, dont
            M. V. Ottmann est le secrétaire. On s’entendrait avec un éditeur parisien et l’on ferait
            un tirage de luxe à deux mille exemplaires, en souscription, <hi rend="i">sous le
              manteau</hi>. Je ne veux pas oublier de féliciter cette même société du luxe discret
            qu’elle a mis à éditer le <hi rend="i">Casanova</hi> de M. Ottmann, qui est publié hors
            commerce.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes. <lb/>Les « Très-jeunes » : Giulio de Frenzi, A. Beltramelli,
            Lucio d’Ambra, Tullio Giordana, Ceccardi, Guelfo Civinini, Giulio Orsini, etc.</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-05-01_559</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title">Les « Très-jeunes » : Giulio de Frenzi, A. Beltramelli, Lucio
              d’Ambra, Tullio Giordana, Ceccardi, Guelfo Civinini, Giulio Orsini, etc.</term>
            <term type="date">1901-05-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901,
              p. 559-563</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 137, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1901, p. 559-563.</bibl>
          <p>Voilà assez longtemps que nous nous appelons les jeunes de la littérature italienne.
            Sans faire tort à personne et tout en laissant à mes confrères le plaisir de se placer
            toujours parmi cette jeunesse dorée de l’intelligence, je vois que le moment approche où
            il faudra tourner le regard vers ceux qui viennent après nous et qui nous pressent,
            l’épée aux reins.</p>
          <p>Il y a les « Très-jeunes », désormais, que les cercles littéraires connaissent
            parfaitement et que le public et la critique connaîtront demain ; c’est toute une
            pléiade d’auteurs, quelques-uns non encore mûrs, mais qui ont franchement choisi cette
            voie et qui se préparent à monter le Calvaire du roman, de la poésie, du théâtre. Nous,
            les jeunes, ne pouvons que tendre la main à cette troupe nouvelle ; nous avons ouvert
            les rangs des ennemis, éditeurs, journaux, public, et nous les avons habitués à compter
            avec une littérature italienne moderne ; lorsque les Très-jeunes seront à notre place,
            ils trouveront encore le sillon que nous avons creusé dans ce terrain âpre et pour cela
            leur œuvre sera, peut-être, plus féconde et plus retentissante que la nôtre. Nous avons
            débuté, il y a à peu près dix ans (pour plusieurs d’entre nous ce sera l’unique mérite),
            lorsqu’on ne lisait que les livres de France, et qu’il paraissait absurde d’attendre
            quelque chose d’une littérature nationale. Il y avait d’Annunzio, Fogazzaro et plusieurs
            aujourd’hui oubliés déjà, mais on attendait les traductions françaises des romans de
            d’Annunzio pour s’apercevoir de son existence chez nous.</p>
          <p>Il faut donc que nous tendions la main à ceux qui viennent, chronologiquement, après
            nous ; d’autant plus qu’il n’est pas à croire qu’on les rencontrera tous dans dix ans.
            Quoique les conditions de la littérature italienne soient extrêmement plus favorables
            que jadis, il faut encore, à l’heure qu’il est, du courage et de l’entêtement pour
            poursuivre cette carrière en Italie. Sur le fronton du temple de l’Art on pourrait
            écrire en lettres de feu le mot qu’on grave sur les lames des épées et des poignards :
              <hi rend="i">Non ti fidar di me se cuor non hai…</hi></p>
          <p>J’en ai connu un, de ces Très-jeunes, il y a deux ans à Bologne, où il était encore
            étudiant ; aujourd’hui sous le pseudonyme de Giulio de Frenzi, il travaille sérieusement
            et, ce qui importe plus, avec un talent et une énergie, qui, joints à ses vingt-deux
            ans, lui ouvrent une carrière longue et brillante. Avec M. A. Beltramelli, un autre
            jeune homme à l’intelligence puissante et féconde, Giulio de Frenzi est maintenant en
            train de publier une série de profils littéraires italiens avec le titre doucement
            ironique de Candidats à l’immortalité. Je crois que cet essai d’iconographie
            contemporaine est appelé à combler un vide sensible dans notre histoire littéraire, et à
            exciter les discussions les plus curieuses, car MM. Beltramelli et de Frenzi sont
            singulièrement bien doués pour ce genre d’études. Ils ont déjà débuté avec deux livres
            remarquables : <hi rend="b">Il Corruttore</hi>, roman de M. de Frenzi ne décèle la
            jeunesse de l’auteur que par le style trop tourmenté ; mais l’expérience de la vie, la
            mesure, le dessin des personnages, le développement sobre des scènes y sont complets ;
            c’est un bon roman, audacieux et honnête, de cette honnêteté littéraire qui est le
            résultat d’un travail réfléchi et personnel. M. Beltramelli a à son actif un recueil de
            nouvelles, <hi rend="b">Antica Madre</hi>, dont il peut être content, car sa vision de
            la vie est sincère, subjective, indépendante de toute suggestion de la mode. Le séjour à
            Rome, dans le monde politique, journalistique et littéraire lui donnera, j’espère, ce
            qui lui manque encore : une vue d’ensemble, le coup d’œil plus large et plus
            synthétique, tout ce, enfin, dont on peut se passer dans un recueil de nouvelles et qui
            est fort important pour la conception d’un roman significatif. J’aurai, d’ailleurs, une
            bonne occasion de revenir à ces deux auteurs lorsque les <hi rend="i">Candidats à
              l’immortalité</hi> paraîtront en volume ; maintenant c’est la <hi rend="i">Rassegna
              Internazionale</hi> de Florence qui s’en est assuré les prémices.</p>
          <p>Un autre, Lucio d’Ambra, je l’ai vu pour la première fois à Gênes, il y a cinq ans :
            jeune, mince, snob, blasé et poseur, je renonçai à le prendre au sérieux : il n’avait
            rien écrit encore, je crois, sinon des préfaces… aux livres des autres : plus tard,
            lorsqu’il fit paraître son roman <hi rend="b">Miraggio</hi>, qui venait après quelques
            pièces et quelques poésies et un tas d’articles et de nouvelles éparpillés çà et là dans
            les journaux hebdomadaires et politiques, j’ai dû changer d’opinion. <hi rend="i"
              >Miraggio</hi>, quoique trop long et d’une donnée peu originale, montre un talent vif
            et prompt d’observateur. Je risque probablement de déplaire à Lucio d’Ambra, mais il
            faut que je lui dise que jusqu’à ce qu’il ait éprouvé le dramatique de la vie vécue,
            jusqu’à ce qu’il ait senti, lui le premier, les frissons, tous les frissons d’une vie de
            bataille, il lui sera bien difficile de nous donner le livre qui puisse nous faire
            frissonner à notre tour.</p>
          <p>C’est par concomitance d’idées que le nom de Lucio d’Ambra me rappelle celui de Tullio
            Giordana : le premier roman de celui-ci avait une préface de celui-là, et depuis ce
            jour, Tullio Giordana a marché vite. Ses nouvelles, <hi rend="b">Le Greche</hi>, et son
            roman, <hi rend="b">L’occhio del lago</hi>, et un petit récit, <hi rend="b">La fiamma e
              l’ombra</hi>, recommandent son nom comme celui d’un auteur sur lequel l’avenir peut
            compter ; il est un artiste, qui, peut-être, se cherche encore, mais qui depuis
            longtemps n’imite pas les autres ; il sent avec son cœur, il pense avec sa tête, il voit
            les choses à sa manière ; il saura vite rendre ses sentiments et ses sensations,
            c’est-à-dire qu’il saura s’emparer de cet instrument délicat et précieux qui est le
            roman moderne pour nous raconter quelque chose de bien intéressant et de bien à lui.
            Signe caractéristique : Tullio Giordana a pris part, en 1897, à une expédition au
            secours de la Grèce ; tout frais de souvenirs classiques, il croyait alors à
            Thémistocle, à Aristide et à leurs confrères, mais maintenant, ça lui a passé.</p>
          <p>Celui qui, sans aller au secours d’aucun peuple, vit toujours la vie la plus
            étrangement mouvementée, c’est M. Ceccardo Roccatagliata-Ceccardi, dont Maxime Gorki
            aurait créé un type marquant pour quelqu’une de ses nouvelles bohémiennes. M. Ceccardi,
            au vagabondage près, est un poète de premier ordre ; on ne sait jamais où il peut se
            trouver, où il a arrêté sa marche, mais on rencontre souvent sa signature dans les
            journaux sous une lyrique étincelante. Les difficultés de la vie l’ont empêché de se
            résumer en un livre puissant : il n’a publié que des plaquettes, qui, dans le mouvement
            fébrile de la littérature moderne, ne suffisent pas à répandre son nom dans le grand
            public.</p>
          <p>M. Ceccardi jouit d’une renommée sûre et claire près des hommes de lettres et des
            gourmets littéraires : je voudrais le savoir apprécié par tous ceux qui aiment la poésie
            chez nous et dont le nombre n’est pas mince.</p>
          <p>Ces souvenirs m’ayant approché des poètes, je me trouve embarrassé à les choisir, car
            parmi ces Très-jeunes il y en a plus d’un qui mérite un encouragement.</p>
          <p>Mais n’étant pas taillé pour décerner des prix de rhétorique et me plaisant plutôt à
            des croquis rapides, je rappelle M. Guelfo Civinini, qui n’est pas un vagabond, lui ; il
            vit à Rome et il voyage assez peu. Son dernier recueil, <hi rend="b">L’Urna</hi>, ne
            doit pas passer sous silence ; nous y trouvons l’âme d’un poète expressif, mâle et
            singulier, dont le sens de la mesure est exquis. Cette <hi rend="i">Urna</hi> a été pour
            moi, je dois l’avouer, la révélation d’un esprit aristocratique et extrêmement vibrant,
            sensible et réservé. C’est à croire que M. Guelfo Civinini ne se laisse pas décourager
            par les difficultés de toute nature qui entravent la carrière d’un poète : il est
            appelé, son entêtement aidant, à une victoire flatteuse sur tous les poétereaux
            officiels.</p>
          <p>Mais qui pourra nous donner quelque nouvelle de cet autre poète dédaigneux et
            solitaire, de ce Giulio Orsini dont on parle avec tant d’intérêt dans les cénacles
            artistiques de Rome ? Personne ne le connaît, personne ne l’a vu : il vit à l’écart, en
            refusant même les relations avec ses confrères : et on dit de lui, cependant, tout le
            bien et tout le mal qu’on peut imaginer. Son essai de poème, <hi rend="b">Orpheus</hi>,
            qu’il publia en plaquette chez un éditeur obscur, m’a fait désirer de lire le poème,
            puisque, selon mon avis qui n’est pas isolé, il y a en M. Giulio Orsini un des plus
            formidables et des plus originaux talents poétiques qui se soient révélés à l’Italie
            depuis trente ans. Les jugements que portent sur lui les critiques et les hommes de
            lettres oscillent entre l’admiration inconditionnée et la commisération douce. Cela
            suffit à nous assurer que cet essai dont je parle se détache vigoureusement de tout ce
            qui est banal et conventionnel.</p>
          <p>Le regard que je viens de jeter sur ces jeunes gens marqués par le don fatal du talent
            littéraire nous montre donc une élite toute prête aux luttes pour l’art ; mais je suis
            obligé de renvoyer à ma prochaine chronique quelques notes rapides sur bon nombre
            d’autres ; tels, par exemple, MM. Ricciotto Civinini, Pastonchi, Sinadinò, Roggero,
            Pantini, etc., qui attendent justement leur tour.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXVIII, numéro 138, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1901</head>
        <div>
          <head>Publications d’art. <lb/><hi rend="i">Attraverso gli albi e le Cartelle</hi></head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-06-01_817</term>
            <term type="author">Rambosson, Yvanhoé (1872-1943)</term>
            <term type="signed">Yvanhoé Rambosson</term>
            <term type="section">Publications d’art</term>
            <term type="title">
              <hi rend="i">Attraverso gli albi e le Cartelle</hi>
            </term>
            <term type="date">1901-06-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 138, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1901, p. 812-817
              [817]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Yvanhoé Rambosson</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 138, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1901, p. 812-817
            [817].</bibl>
          <p><hi rend="b">Attraverso gli albi e le Cartelle (</hi>1<hi rend="sup"
            >er</hi> fascicule). — Cette publication, exclusivement rédigée par Vittorio Pica, sera
            complète en six fascicules. Ce sont des <hi rend="i">sensations d’art</hi> écrites par
            un artiste nerveux et passionné. Le premier recueil contient des études sur Rops, de
            Groux, Goya et sur l’art japonais et l’art anglais.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Échos. <lb/>Une annonce italienne</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-06-01_856</term>
            <term type="author">Rédaction</term>
            <term type="signed">Mercure</term>
            <term type="section">Échos</term>
            <term type="title">Une annonce italienne</term>
            <term type="date">1901-06-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXVIII, numéro 138, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1901, p. 855-856
              [855]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Mercure</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXVIII, numéro 138, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1901, p. 855-856
            [855].</bibl>
          <quote>
            <p>« Coupe-cigare humoristique Très élégante et gracieuse breloque. Elle consiste en un
              enfant assis sur un vase de nuit et qui bascule sur le fond du vase. C’est le <hi
                rend="i">nec plus ultra</hi> de l’originalité et du bon goût. Tous les fumeurs
              élégants voudront l’adopter. »</p>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901</head>
        <div>
          <head>Littérature. <lb/>Pierre de Bouchaud, <hi rend="i">La Sculpture à Rome, de
              l’Antiquité à la Renaissance</hi>. A. Lemerre, in-18, 2 fr. — Le même, <hi rend="i">La
              Sculpture à Sienne</hi>. A. Lemerre, in-18, 2 fr.</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-07-01_184</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Remy de Gourmont</term>
            <term type="section">Littérature</term>
            <term type="title">Pierre de Bouchaud, <hi rend="i">La Sculpture à Rome, de l’Antiquité
                à la Renaissance</hi>. A. Lemerre, in-18, 2 fr. — Le même, <hi rend="i">La Sculpture
                à Sienne</hi>. A. Lemerre, in-18, 2 fr.</term>
            <term type="date">1901-07-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901,
              p. 178-185 [184-185]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901, p. 178-185
            [184-185].</bibl>
          <p>Parler ici des deux conférences de M. Pierre de Bouchaud, c’est marquer qu’on y trouva
            des impressions de littérature et d’art autant que des nouveautés d’érudition. La
            science y est sûre, l’information étendue ; mais ces éléments indispensables, qui
            auraient pu demeurer inertes, sont vivifiés par un sentiment profond de la beauté. Il
            faut une belle confiance en soi pour oser traiter en soixante pages ce sujet qui semble
            vaste comme un monde, la <hi rend="i">Sculpture à Rome de l’Antiquité à la
              Renaissance</hi>. M. de Bouchaud n’a pas à regretter son audace ; nous y avons gagné
            un tableau très attachant des destinées de la statuaire romaine, où, une fois de plus,
            il se montre le digne émule des grands humanistes qu’il aime à célébrer. Mais
            considérant ici avant tout l’écrivain (et je songe aussi au poète qui, en si beaux vers,
            chanta Florence), je veux citer cette délicieuse impression des entours de Rome :
              <quote>« Enfin, Rome est aussi la voisine de la campagne où elle étend ses basiliques
              et ses portes multiples. La nature se donne rendez-vous sous ses murs. Au printemps,
              au-delà de la <hi rend="i">Porta Pia</hi>, le figuier agite doucement ses feuilles
              bleues. Les prés sont blancs de pâquerettes et de narcisses. Les amandiers neigeux
              répandent dans l’air leurs pollens invisibles et parfumés. La vigne en fleurs embaume.
              Sur le faîte de la vieille église Sainte-Agnès, des colombes volettent en se jouant.
              Du firmament, un soleil jeune et magnifique comme l’adolescence de l’année, darde ses
              rayons que tamisent parfois des nuées plus légères que des mousselines. Un souffle
              tiède, un souffle pareil à la respiration d’une déesse amoureuse, effleure le sol, se
              perd sur les terres antiques, fait tressaillir les ruines mémorables… »</quote> Il
            faut être poète aussi pour traiter convenablement de l’archéologie.</p>
          <p>Cet opuscule est un peu tassé. Il y a plus d’air dans le chapitre sur Sienne. On y voit
            plus au large la ville et ses pierres sculptées, cette cathédrale qui rendit Taine à peu
            près ivre, ces Sodoma impurs et mélancoliques et la nudité harmonieuse de ces <hi
              rend="i">Trois Grâces</hi>, don d’un pape. C’est un Siennois, Cellino di Nese, qui
            érigea le tombeau de Cino à Pistoie. M. de Bouchaud parle bien de ce poète qui fit,
            après Dante, quelques-uns des plus beaux vers d’amour de son temps. On voit combien est
            varié ce livret ; il est parmi les meilleurs ouvrages de son auteur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Art ancien. <lb/>Chez M. Sedelmeyer [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-07-01_221</term>
            <term type="author">Josz, Virgile (1859-1904)</term>
            <term type="signed">Virgile Josz</term>
            <term type="section">Art ancien</term>
            <term type="title">Chez M. Sedelmeyer [extrait]</term>
            <term type="date">1901-07-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901,
              p. 219-226 [221]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Virgile Josz</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901, p. 219-226
            [221].</bibl>
          <p>Un Raphaël est exposé rue de la Rochefoucauld, par M. Sedelmeyer. N’allez pas croire à
            une révélation : ce Raphaël est connu, c’est la <hi rend="i">Grande Madone Colonna</hi>,
            celle qui fut d’abord la <hi rend="i">Madone de Saint-Antoine de Padoue</hi>. Le retable
            est célèbre.</p>
          <p>Peint par Raphaël en 1505, pour le couvent des religieuses de Saint-Antoine de Padoue,
            à Pérouse, il est vendu en 1677 par les dites religieuses « pour payer leurs dettes »,
            et il passe à Rome, chez les Colonna. En 1802, il quitte la galerie Colonna pour celle
            de Ferdinand I<hi rend="sup">er</hi>, roi des Deux-Siciles, et devient ensuite la
            propriété de Ferdinand II, roi de Naples, qui le garde au Palais-Royal, dans sa chambre
            à coucher, et la lègue à son fils François II. Lors de la révolution de 1860, le roi
            l’emporte avec lui à Gaëte, puis en Espagne. Les embarras d’argent s’accentuant, il
            charge Ripalda de le vendre.</p>
          <p>Le duc, très lié avec l’impératrice Eugénie, le lui propose pour le Louvre : il en
            demande un million. Ceci se passait en mai 1870. La guerre éclate, Rome est prise,
            l’unité italienne faite, — et François II, devenu duc de Castro, réduit les frais de sa
            maison et garde sa madone ; il la prête au South Kensington, où elle est exposée quelque
            temps. Enfin, il meurt en 1895, et ses héritiers la cèdent à M. Sedelmeyer.</p>
          <p>Que dire de ce chef-d’œuvre qui n’ait été cent fois répété ? C’est Raphaël ingénu et
            grave, encore roide et pénétré de son maître, et chez qui on sent sourdre pourtant les
            harmonies profondes qui vont caractériser l’œuvre. Il faudrait, à cette sublime chose,
            le jour inquiet et mystique d’une basilique ; il faudrait autour d’elle une particulière
            atmosphère de respect et de crainte, où son rayonnement doux atteindrait toute son
            ampleur… Mais cette galerie de marchand !… Ah ! elle a là un singulier cortège, la
            Vierge de Pérouse !</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-07-01_255</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title">Lettres italiennes</term>
            <term type="date">1901-07-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901,
              p. 255-259</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901, p. 255-259.</bibl>
          <div>
            <head><hi rend="i">Nerone</hi>, par Arrigo Boïto</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-07-01_255a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Lettres italiennes</term>
              <term type="date">1901-07-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901,
                p. 255-259 [255-258]</term>
            </index>
            <p>Depuis 1868, M. Arrigo Boïto se taisait : il avait débuté dans le monde littéraire
              avec le <hi rend="i">Libro dei versi</hi>, aujourd’hui assez rare, car la dernière
              édition remonte à 1877. Et, âgé de moins que trente ans, il avait eu l’audace de faire
              jouer à la <hi rend="i">Scala</hi> de Milan son opéra, <hi rend="i"
              >Mefistofele</hi>.</p>
            <p>N’arrivant pas à concevoir qu’un jeune homme pût affronter de but en blanc ce public
              d’élite, et non avec quelque lever de rideau digne de bienveillance, c’est-à-dire de
              commisération, mais crânement, avec un opéra aux proportions grandioses, — les
              Milanais en furent indignés. La première du <hi rend="i">Mefistofele</hi> à la <hi
                rend="i">Scala</hi> donna lieu à un tel charivari que le maëstro Boïto, dont
              l’audace était telle qu’il dirigeait lui-même l’orchestre, eut de la peine à conduire
              la représentation jusqu’au bout.</p>
            <p>Cette attitude devant les beautés éclatantes de l’œuvre de M. Boïto ne faisait
              honneur ni au public, ni à l’importance du Théâtre où l’opéra se jouait. Il suffit de
              quelques modifications que le maëstro apporta à sa première édition pour voir son
              travail acclamé à Bologne et immédiatement après dans toutes les villes d’Italie.
              Milan en est fière aujourd’hui, parce que ce <hi rend="i">Mefistofele</hi> lui
              rappelle aussi l’étrangeté d’un jugement que tous s’empressent de renier, car de ces
              spectateurs de 1868 un petit nombre à peine doit survivre.</p>
            <p>Après <hi rend="i">Mefistofele</hi>, et, pour la littérature, le <hi rend="i">Libro
                dei versi</hi> qui à son heure n’avait fait moins de bruit que l’opéra musical,
              M. Boïto pendant une vingtaine d’années se plut à vivre hors des batailles
              artistiques, loin des commérages et des stupidités qui agacent ceux qui
              travaillent.</p>
            <p>Il avait rencontré un grand génie, Giuseppe Verdi, il en fut l’ami le plus intime et
              le plus dévoué : pour lui il composa les <hi rend="i">libretti</hi> de l’<hi rend="i"
                >Othello</hi> et du <hi rend="i">Falstaff</hi>, chefs-d’œuvre dans leur genre ; et à
              l’étranger, par une de ces bizarreries qui semblent veiller à la carrière de cet
              artiste, on s’habitua vite à le considérer tout bonnement comme un excellent <hi
                rend="i">librettiste</hi> : même en France, à la mort de Giuseppe Verdi, lorsqu’il
              fallut nommer son successeur à l’Institut, on fut quelque temps embarrassé : et le nom
              qu’on vient de choisir, en apaisant la conscience des membres de l’Institut, n’a pas
              rencontré toutefois l’approbation des artistes en Italie.</p>
            <p>C’est qu’on ignore de quelle trempe de musicien et de poète est l’auteur du <hi
                rend="i">Mefistofele</hi> : et il faut ajouter que le caractère dédaigneux et
              nonchalant de M. Boïto l’empêcha toujours de monter cette réclame tapageuse, rapide et
              éphémère qui remplit le monde de célébrités caduques.</p>
            <p>Il en était arrivé à ce point d’indifférence que, musicien formidable lui-même, il se
              plaisait à écrire des <hi rend="i">libretti</hi> pour ses frères ; et non seulement il
              travailla pour Verdi, mais <hi rend="i">La Gioconda</hi> de Ponchielli et <hi rend="i"
                >Ero et Leandro</hi> et <hi rend="i">I profughi fiamminghi</hi> de Mancinelli ont
              été composés avec les <hi rend="i">libretti</hi> de Boïto. Il poussait les autres, il
              jouissait de leurs triomphes et il s’oubliait de la manière la plus inattendue.</p>
            <ab type="ornament">§</ab>
            <p>Heureusement, voici que la Maison Treves de Milan vient de publier le <hi rend="b"
                >Nerone</hi>.</p>
            <p>Jusqu’à il y a quelques mois, personne ne pouvait croire que M. Arrigo Boïto donnât à
              la poésie italienne une œuvre nouvelle, car ce <hi rend="i">Nerone</hi>, longuement et
              fiévreusement attendu par le public, n’était envisagé que comme un opéra, et on
              l’imaginait dans les décors de la scène, à travers les beautés d’une musique
              puissamment personnelle, exceptionnellement profonde.</p>
            <p>L’apparition de <hi rend="i">Nerone</hi> en volume, sous la forme d’une Tragédie en
              cinq actes, vient de déplacer momentanément l’attention pour nous mettre vis-à-vis
              d’une conception littéraire, qui est quelque chose de bien plus complet que le <hi
                rend="i">libretto</hi>. Celui-ci, dans l’intention de l’auteur, n’est qu’un travail
              d’à côté, élagué de tous ces détails que la musique doit rendre avec son langage
              frémissant et infini.</p>
            <p>Devancer de plus d’une année l’œuvre musicale par l’œuvre littéraire, voilà une
              audace qui n’appartient qu’à celui qui, comme M. Boïto, a droit à une critique
              déférente et sérieuse. Mais qu’il s’agisse d’une suggestion ancienne dont nous
              subissons le contrecoup, ou que les proportions colossales du drame l’imposent, il m’a
              été difficile, en lisant la Tragédie, de me soustraire au <hi rend="i"
                >pressentiment</hi> de la scène et de la musique.</p>
            <p>Sans doute, la vision telle que M. Boïto nous la donne, la vision de ces personnages
              et de ce monde, de cette heure vague, de ces jours où tous tremblaient, César, la
              foule et les cohortes, est complète. Mais, que dirai-je ? Elle semble attendre son
              expression supérieure et définitive par quelque chose de plus insaisissable et de plus
              ailé que la parole.</p>
            <p>Et, toutefois, l’œuvre littéraire doit être jugée à part : elle a sa raison d’être,
              ses mérites, son but : ici le poète, libre des entraves de la scène, suivait son
              inspiration dramatique et traçait d’une main sûre les lignes de ce qui, plus qu’une
              simple ébauche, est déjà un tableau.</p>
            <p>Néron y ressort, gigantesque. Il pouvait, dans l’œuvre du poète, se rattacher au type
              classique ou se rapetisser par l’influence des dernières recherches historiques : nous
              le voyons, au contraire, sous une lumière sinistre et aveuglante. Il serait difficile
              de marquer le point où, se détachant de tous ses acolytes, le protagoniste devient
              inoubliablement « représentatif », si le poète n’avait développé en lui une passion
              immortelle, le remords.</p>
            <p>Il est le remords ; depuis le moment où il s’élance sur la <hi rend="i">Via
                Appia</hi> pour enterrer bien profondément les cendres de sa mère assassinée,
              jusqu’à la dernière scène, où, en jouant le rôle d’Oreste, il s’oublie et avoue son
              crime, — mieux que l’artiste raté et envieux, il est le remords.</p>
            <p>Il l’est dans l’ombre du <hi rend="i">Sacrarium</hi> de Simon le magicien, et il
              l’est à la lumière du jour, au milieu des folies atroces du cirque : il l’est dans sa
              présomption d’artiste, dans ses amours, dans sa haine, dans sa lâcheté, dans son
              orgueil.</p>
            <p>Près de lui se déroule cette idylle infiniment suave entre <hi rend="i">Rabria</hi>
              et <hi rend="i">Fanael</hi>, douce de toute la douceur que la tradition prête aux
              jeunes filles et aux martyrs chrétiens, et qui arrache à la lyre du poète les vers les
              plus délicats du poème. Et, opiniâtre comme le remords avec lequel elle s’identifie
              souvent dans l’imagination hagarde de Néron, <hi rend="i">Astéria</hi> poursuit le
              matricide de son amour sauvage et violent, qui lui apporte enfin la volupté et la
              mort.</p>
            <p>On voit bien que M. Boïto n’a eu qu’une vision de poète, et qu’il faut demander à ce
              poème ce qu’il peut et doit nous donner : la poésie, avant tout, l’expression incisive
              d’un talent hors ligne qui crée des âmes vibrantes et porte à la lumière de l’art tout
              un monde fourmillant d’hypothèses et de doutes, encombré de ruines, éclairé par des
              mirages incomparables. Il touche souvent à la perfection, et la représentation des
              sentiments les plus divers trouve dans la poésie du poète des attitudes nouvelles,
              exquises ou tragiques, hardies, violentes ou délicatement nuancées. Ne lui demandons
              pas de l’archéologie ; écoutons-en la voix et soyons-lui reconnaissants du langage
              prestigieux que lui seul pouvait nous parler.</p>
            <p>Une anecdote suffira à démontrer l’importance que la représentation du <hi rend="i"
                >Nerone</hi> va prendre en Italie.</p>
            <p>M. le duc Visconti di Modrone, qui depuis quelques ans est le Mécène vraiment
              splendide de la <hi rend="i">Scala</hi>, — les socialistes du Conseil municipal de
              Milan ayant refusé à ce grand théâtre la subvention ordinaire de 200.000 fr., d’après
              un principe démocratique que tous les idiots apprécieront, — le duc Visconti, donc,
              n’a renouvelé le contrat avec la <hi rend="i">Scala</hi> et ne lui a promis son
              puissant appui pour un autre triennat qu’à la condition que M. Boïto se décide à faire
              jouer son opéra l’année prochaine.</p>
            <p>Grâce à cette convention, on a le double avantage de pouvoir entendre la musique de
              M. Boïto et de jouir pour trois ans encore d’une saison théâtrale de premier ordre à
              la <hi rend="i">Scala</hi>. Après quoi, Messieurs les socialistes voudront bien avouer
              qu’un seul Duc vaut plus qu’un troupeau de démagogues : ce qui, au demeurant, est
              plutôt un axiome qu’un théorème.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Les Très-jeunes : Romualdo Pantini</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-07-01_258</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Les Très-jeunes : Romualdo Pantini</term>
              <term type="date">1901-07-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901,
                p. 255-259 [258-259]</term>
            </index>
            <p>Mes quelques notes sur les auteurs Très-jeunes ont eu l’honneur de rentrer en Italie
              par la voie des journaux politiques, qui, en les traduisant, y ajoutaient des
              expressions bien flatteuses pour cette Revue et pour son indigne collaborateur. Ces
              croquis étonnèrent en même temps tous les bureaucrates de la critique, qui n’admettent
              pas qu’on parle d’un écrivain avant qu’il ait atteint quatre-vingt-dix ans et qu’il ne
              soit totalement réduit à l’instar du parchemin.</p>
            <p>Les deux choses étant faites pour me plaire, je profite de l’occasion que M. Romualdo
              Pantini m’offre avec ses publications pour continuer ma série de Très-jeunes.
              M. Pantini vient de ces Abruzzes qui nous donnèrent, à ne nommer que les plus fameux,
              D’Annunzio en littérature, Scarfoglio dans le journalisme, Michetti dans la peinture.
              M. Pantini vit la plupart du temps à Florence, et il s’occupe d’art d’une manière si
              probe et si sérieuse qu’on le considère dès aujourd’hui comme une des plus belles et
              des plus mûres promesses de notre critique d’art et de notre littérature. Ce jeune
              homme est un mélange de contradictions sympathiques : grave et enthousiaste, ardent et
              attentif, gai et opiniâtre. Il écrit, il observe, il voyage à l’étranger, et en dépit
              de ses vingt-quatre ans, sa signature est déjà recherchée par les Revues les plus
              importantes. <hi rend="i">Flegrea</hi> publiait dernièrement de lui une étude
              excellente sur <hi rend="sc">Rembrandt dans son pays</hi> : et la <hi rend="i"
                >Rassegna Internationale</hi> éditait ces jours en volume <num>l</num>’<hi rend="sc"
                >Art à Paris en</hi> 1900, où M. Pantini donne la mesure de son goût, de son coup
              d’œil et de sa culture artistique. Je possède de lui, en outre, une plaquette de
              vers : <hi rend="sc">Canti</hi>, mais comme il vient de me l’envoyer avec cette
              dédicace menaçante : « pour loyale amitié et non pour autre chose… » je ne lui dirai
              pas tout le bien que j’en pense et tout le plaisir que ces chants personnels,
              indépendants et sincères m’ont fait… D’ailleurs il n’est pas de ceux que l’éloge peut
              gâter, car il est éternellement mécontent de soi, et la fièvre de la recherche le
              hante.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Dernières publications</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-07-01_259</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Dernières publications</term>
              <term type="date">1901-07-01</term>
              <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 139, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1901,
                p. 255-259 [259]</term>
            </index>
            <p>Nous avons eu, ces mois, une floraison exceptionnelle : je cite, <hi rend="i">Piccolo
                mondo moderno</hi> par A. Fogazzaro ; <hi rend="i">Il riscatto</hi>, par A. Graf ;
                <hi rend="i">Suor Giovanna della Croce</hi>, par Mathilde Serao ; <hi rend="i"
                >L’Apostolo</hi>, par Remigio Zena ; <hi rend="i">Il Capolavoro</hi>, par Giustino
              Ferri ; <hi rend="i">Il Marchese di Roccaverdina</hi>, par Capuana ; j’espère pouvoir
              m’en occuper, du moins rapidement, les mois prochains, où la floraison va faire une
              pause.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXIX, numéro 140, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1901</head>
        <div>
          <head>Archéologie, voyages. <lb/>L’art monumental au Salon [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-08-01_507</term>
            <term type="author">Merki, Charles (18..-19..)</term>
            <term type="signed">Charles Merki</term>
            <term type="section">Archéologie, voyages</term>
            <term type="title">L’art monumental au Salon [extrait]</term>
            <term type="date">1901-08-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 140, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1901, p. 505-515
              [507]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles Merki</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXIX, numéro 140, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1901, p. 505-515 [507].</bibl>
          <p>[…] des vues d’Italie dont les meilleures sont celles de M. Alex Bruel, l’église
            Saint-Marc, les fresques de Tiepolo au palais Labia (Venise), des peintures murales et
            des portes de palais à Milan ; de M. J. Prévôt une curieuse vue partielle du <hi
              rend="i">temple de Minerve à Rome</hi>, enterré à demi et dans lequel on a percé les
            portes et fenêtres d’une habitation ; […]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Journaux. <lb/>Christine de Suède au Vatican (<hi rend="i">Le Temps</hi>,
            8 juillet)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-08-01_531</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. de Bury</term>
            <term type="section">Les Journaux</term>
            <term type="title">Christine de Suède au Vatican (<hi rend="i">Le Temps</hi>,
              8 juillet)</term>
            <term type="date">1901-08-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 140, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1901, p. 526-533
              [531-533]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">R. de Bury</hi> [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome XXXIX, numéro 140, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1901, p. 526-533
            [531-533].</bibl>
          <p>Christine de Suède est la seule femme qui ait jamais mangé officiellement à la table du
            pape. Cet honneur lui fut accordé par Alexandre VII, puis, une autre fois, par
            Clément IX. Sans doute ces papes voulurent-ils témoigner ainsi à la reine leur
            satisfaction de ce qu’elle avait abjuré le luthérianisme et aussi de ce qu’elle avait
            choisi Rome comme séjour. On savait sans doute déjà à la cour pontificale la vérité sur
            la mort de Monaldeschi, vérité qui n’a pas fait encore beaucoup de chemin, — quoiqu’elle
            marche depuis deux cent cinquante ans. Loin d’être l’amant de Christine, Monaldeschi
            intriguait bassement pour s’approcher d’elle. C’était un coquin très vulgaire, habile à
            la lettre anonyme, au mensonge, à la trahison. Christine ne le fit pas assassiner. Elle
            le condamna à mort et le fit exécuter. Les exécuteurs ne valaient pas mieux que le
            patient, ils n’étaient point pires. L’acte de Christine, qu’un historien trouverait tout
            naturel dans l’Italie du quinzième, nous choque dans la France du dix-septième siècle.
            Ce ne fut pas un crime, mais un anachronisme, et l’amour n’y joua aucun rôle. Et après
            tout, une femme telle que Christine, l’une des plus extraordinaires qui furent jamais,
            on peut chercher à la comprendre, mais non se permettre de la juger ; peut-être aussi
            que l’admiration suffit. Les luthériens, qui ne lui ont jamais pardonné son abjuration,
            ont propagé avec délices la légende de Fontainebleau. Le <hi rend="i">Temps</hi>, à qui
            on emprunte la citation qui va suivre, appelle Christine <quote>« la criminelle fille du
              vainqueur de Lutzen »</quote>. Propos de religionnaire.</p>
          <p>Voici l’anecdote du repas au Vatican :</p>
          <quote>
            <p>« Pour l’exécution de son projet, le pape se heurta à une première difficulté.
              L’usage des fauteuils, en présence du pontife, étant exclusivement réservé aux
              souverains régnants, les autres personnages devaient se contenter d’une chaise à
              dossier bas et sans appui pour les bras. Christine ne régnait plus, mais elle
              prétendait à tous les privilèges. En voulant lui rendre hommage il ne fallait pas
              risquer de la blesser. Alexandre VII appela le Bernin à son aide. Le créateur du <hi
                rend="i">barocco</hi> se mit à l’œuvre et imagina un siège hybride, ni chaise ni
              fauteuil, beaucoup plus bas que celui du pape, mais ayant toutefois une apparence
              assez majestueuse pour ne pas éveiller les susceptibilités de la reine de Suède.</p>
            <p>Le repas eut lieu le 26 décembre 1655, dans la grande salle du Vatican, et voici la
              description qu’en donne Gualdo, historien de Christine :</p>
            <p>Les deux tables étaient distantes l’une de l’autre d’environ deux mains. Celle où
              était le pontife était de deux doigts plus haute que celle de la reine ; le pape était
              assis au milieu, sur un fauteuil en velours rouge et une grande estrade, haute d’une
              demi-main ; la reine s’assit sur le siège royal fabriqué expressément pour elle, du
              côté droit, sous le baldaquin, mais au ras du pavé sur un tapis. Don Antonio della
              Cuena donna à Sa Majesté la serviette, le marquis Ippolito Bentivoglio lui servit la
              coupe, et le comte Francesco Maria Santinelli fit le buffetier, c’est-à-dire l’<hi
                rend="i">assaggio</hi> (goûter aux mets avant de les passer). Le dîner fut
              proportionné à la grandeur d’un grand prince vis-à-vis d’une grande princesse. »</p>
          </quote>
          <p>Ce cérémonial fut, à peu de choses près, celui qui fut suivi pour le repas que lui
            offrit Clément IX, le 9 décembre 1668, mais il manqua, et ce fut dommage, le « ni-chaise
            ni-fauteuil » du Bernin.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXIX, numéro 141, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1901</head>
        <div>
          <head>Lettres allemandes. <lb/>W. Fred : <hi rend="i">Giovanni Segantini</hi>, Vienne,
            Wiener Verlag, K. 7. 20</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-09-01_822</term>
            <term type="author">Albert, Henri (1869-1921)</term>
            <term type="signed">Henri Albert</term>
            <term type="section">Lettres allemandes</term>
            <term type="title">W. Fred : <hi rend="i">Giovanni Segantini</hi>, Vienne, Wiener
              Verlag, K. 7. 20</term>
            <term type="date">1901-09-01</term>
            <term type="ref">Tome XXXIX, numéro 141, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1901,
              p. 819-824 [822-823]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Henri Albert</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXIX, numéro 141, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1901, p. 819-824
            [822-823].</bibl>
          <p>Mais je retrouve le nom de M. Fred sur une monographie consacrée à <hi rend="b"
              >Giovanni Segantini</hi>. Cela est luxueusement édité par le <hi rend="i">Wiener
              Verlag</hi> et orné de nombreuses illustrations. Caron s’est souvenu que le peintre
            des Hautes-Alpes étant né à Arco, l’Autriche devait le considérer comme un de ses
            enfants, quoique, durant toute sa vie, elle ne s’en souciât que médiocrement. Pâtre dans
            sa première jeunesse, Segantini passe deux ans dans un orphelinat de Milan dont il
            s’échappe pour être repris l’année suivante. Plus tard il vend ses deux premières
            médailles d’or pour vivre et c’est à travers une jeunesse de terribles misères qu’il
            devient le grand peintre qu’il fut. On connaît fort peu de choses sur la vie de
            Segantini et M. Fred nous en a rapporté tout ce que ses longues recherches lui ont
            permis de découvrir. Il analyse avec soin l’œuvre de l’artiste, mort prématurément avant
            d’avoir achevé sa tâche.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901</head>
        <div>
          <head>Archéologie, voyages [extraits]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-10-01_205</term>
            <term type="author">Merki, Charles (18..-19..)</term>
            <term type="signed">Charles Merki</term>
            <term type="section">Archéologie, voyages</term>
            <term type="title">Archéologie, voyages [extraits]</term>
            <term type="date">1901-10-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 205-211
              [205-207, 208-210]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles Merki</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 205-211 [205-207,
            208-210].</bibl>
          <div>
            <head>Eugène Müntz : <hi rend="i">Florence et la Toscane</hi>, Hachette, 15 fr.</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-10-01_205a</term>
              <term type="author">Merki, Charles (18..-19..)</term>
              <term type="signed">Charles Merki</term>
              <term type="section">Archéologie, voyages</term>
              <term type="title">Eugène Müntz : <hi rend="i">Florence et la Toscane</hi>, Hachette,
                15 fr.</term>
              <term type="date">1901-10-01</term>
              <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 205-211
                [205-207]</term>
            </index>
            <p>M. Eugène Müntz est peut-être l’homme de France qui connaît le mieux l’art italien
              des grandes époques du Moyen Âge et de la Renaissance. Il l’a étudié laborieusement
              par villes et par régions. Ses monographies, ses travaux excellents et toujours
              renouvelés depuis trente ans, sa grande <hi rend="i">Histoire de l’Art</hi> qui est
              une des entreprises les plus honorables de la maison Hachette, lui valent une
              réputation d’historien et de critique d’art dont on peut dire, — et ceci n’est pas un
              mince éloge au temps où nous sommes ! — qu’elle est une des rares qui ne soient pas
              usurpées. — Nous aimons, au reste, ces classements et ces spécialisations ; il semble
              aujourd’hui, tant les matières sont diverses, qu’on ne saurait avoir de compétence que
              sur un petit nombre de sujets, spécialement choisis et dont on aura fait une étude
              exclusive ; les esprits encyclopédiques nous déroutent. Mais choisir un domaine aussi
              vaste que l’art italien en ses manifestations multiples durant quatre siècles, lorsque
              tant de villes ont été des centres de civilisation et les foyers distincts d’où
              rayonnèrent les arts dont notre civilisation occidentale est encore glorieuse ;
              acquérir une connaissance si certaine des artistes, de leur temps, de leurs œuvres, du
              mouvement qu’ils créèrent ou subirent, — qu’on mérite d’être consulté comme leur
              meilleur interprète, c’est plus que de la spécialisation ; c’est le travail d’un
              esprit étendu autant que lucide, heureux de comparer et de comprendre, — le propre
              d’une intelligence dont le commerce sera non seulement agréable toujours, mais
              susceptible encore de nous profiter. J’insiste sur cet avantage immédiat, car les
              livres dans lesquels on peut apprendre quelque chose et s’augmenter soi-même sont peu
              nombreux. Or avec ceux de M. Müntz, on est assuré de ne pas perdre son temps ; même
              sous la forme apparemment superficielle de notes crayonnées en voyage, les
              renseignements qu’ils fournissent sont infinis. Je ne m’étendrai pas autrement sur
              Florence et la Toscane, qui n’est qu’une réédition, mise au courant d’ailleurs des
              faits les plus actuels et que son prix relativement modique met, selon la formule, à
              la portée de tous. Mais, il faut dire combien M. Müntz est un guide sûr et digne
              d’être adopté ; avec quel plaisir on le suit dans ses explorations de Pise, Sienne,
              Lucques, et de toutes les petites villes de la Toscane : Volterra, Pienze, Arezzo,
              Fiézole, Poppi, Pistoja ; de Florence surtout qui est un musée unique en Italie et en
              Europe, et où il faut raccompagner pas à pas. M. Müntz a fait enfin pour l’Italie ce
              que nous voudrions tant voir faire pour la France ; il a essayé de ramener l’attention
              sur des petites villes historiques, dédaignées des touristes parce que leurs Manuels
              ne les célèbrent pas, situées en dehors des grandes voies de communication, et qui se
              sont assoupies, leur rôle terminé, gardant intact leur physionomie d’autrefois.
              Presque toutes, ici et là, recèlent des chefs-d’œuvre et méritent qu’on s’y attarde ;
              mais tandis qu’en France, après la Révolution qui a tant détruit, les bienfaits de la
              centralisation se sont fait sentir en dirigeant sur la capitale ou les villes les plus
              importantes, la presque totalité des choses transportables, en Italie, les petites
              villes offrent encore, avec leurs édifices demeurés debout, des œuvres de la
              statuaire, de la peinture, des arts mineurs, souvent si nombreuses qu’on ne peut
              parler que des principales, des œuvres de tout premier ordre, sous peine de ne donner
              que des énumérations fastidieuses. — Une telle comparaison, aussi bien, doit-elle être
              entièrement à notre désavantage ? Je crois qu’il ne faut pas se hâter de conclure. La
              France en effet, même après de terribles ravages, conserve d’admirables édifices,
              jusque dans de très petites villes, dans des bourgs et des villages, alors qu’en
              Italie l’art monumental n’existe pour ainsi dire pas. Que sont les cathédrales de
              Sienne et de Florence, le dôme de Pise, les églises romaines à côté de nos cathédrales
              du nord ? C’est en France, dans les villes du Rhin et de Belgique, en Angleterre,
              qu’il faut étudier les églises du style gothique ; à Sienne où on l’employa, il est
              dépaysé, presque ridicule. Les églises italiennes valent surtout par la matière
              employée, la richesse de la décoration, les marbres, les mosaïques ; à l’intérieur par
              les œuvres qu’y accumulèrent des générations d’artistes ; la plupart n’ont pas même de
              façade ; elles sont plates et lourdes, gardent l’aspect écrasé des anciennes
              basiliques ; et même les très belles œuvres architecturales, si exceptionnelles, que
              l’on a coutume de citer pour l’Italie, les palais Vénitiens et Saint-Marc, le
              Baptistère et le Campo-Santo de Pisene viennent point modifier cette impression
              générale ; l’architecture italienne n’a jamais connu la grandeur et la beauté des
              lignes. — C’est dire que les illustrations rendent très mal un art qui ne vécut que
              par la couleur et que la plupart des monuments de Toscane dont parle M. Müntz
              demeureront toujours inconnus à quiconque n’en saurait avoir la vue directe. On
              goûtera les formes heureuses de quelques édifices comme le Palais Vieux et le palais
              du Bargello, à Florence, le palais Tolomei à Sienne, le pittoresque de certaines rues
              et des aspects de ces vieilles villes, comme à Florence le Ponte-Vecchio, l’oratoire
              d’Or Saint-Michele ; mais comment rendre une chose aussi spéciale que le Dôme de Pise,
              mesquin comme bâtisse et décoré d’une marqueterie polychrome à motifs géométriques,
              pavé d’une mosaïque imitant les plus riches tapis de l’Orient, les parois couvertes de
              cubes d’émail avec des touches d’or et d’argent, dont l’ensemble resplendit comme un
              gigantesque écrin ? — N’est-ce pas d’un art curieux, un peu étrange et dans lequel, à
              côté d’œuvres d’une beauté incontestable, on est choqué tout à coup par un étalage
              barbare de clinquant ?</p>
            <p>Il faudrait ajouter quelques mots sur les reproductions de peinture et sculpture
              données par M. Müntz. Elles sont légion. Mais telle est l’abondance de sa
              documentation malgré tout qu’on les trouve trop peu nombreuses. C’est en dire le prix,
              et en même temps c’est dire la suprême habileté d’un écrivain qui, dans une pareille
              matière, ayant donné à profusion, nous laisse avec le désir de recevoir encore.</p>
          </div>
          <div>
            <head>G. Weichardt : <hi rend="i">Le palais de Tibère à Capri</hi>, Schleicher,
              12 fr. 50</head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-10-01_208</term>
              <term type="author">Merki, Charles (18..-19..)</term>
              <term type="signed">Charles Merki</term>
              <term type="section">Archéologie, voyages</term>
              <term type="title">G. Weichardt : <hi rend="i">Le palais de Tibère à Capri</hi>,
                Schleicher, 12 fr. 50</term>
              <term type="date">1901-10-01</term>
              <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 205-211
                [208-210]</term>
            </index>
            <p>Dans les publications d’art et cette fois nous venant d’Allemagne, je dois mentionner
              encore Le Palais de Tibère et autres édifices romains de Capri, par G. Weichardt, de
              qui l’on connaît déjà les travaux consciencieux sur Pompéi. C’est, dit l’auteur, une
              restitution dont le rapport avec les choses véritables de l’antiquité est à peu près
              celui d’un roman historique à l’histoire réelle. M. Weichardt, toutefois, a utilisé
              tout ce qu’il a pu réunir de renseignements historiques et archéologiques sur Capri,
              et sa restauration nous donne une idée probablement très juste de ce qu’était l’île à
              l’époque romaine, — couverte de palais, de villas, de villes et de jardins, et dominée
              par le palais de Tibère, la « villa Jovis », où, nous apprend Suétone, l’empereur
              s’amusait si délicatement avec « ses petits poissons ». — Les restes du palais de
              Tibère constituent les plus importantes ruines de Capri, — dont le niveau au-dessus de
              la mer a fort varié au cours des siècles, d’abord plus élevé, s’enfonçant ensuite pour
              se relever partiellement, si bien que des édifices romains qui bordaient le rivage
              sont restés recouverts par 6 m. d’eau. Mais des débris nombreux, des substructions de
              monuments remontant pour la plupart au règne d’Auguste ont été reconnus et fouillés,
              en différents points de l’île ; on en cite à la Certosa, sur le monte Castiglione, sur
              le monte Michele, à la punta Tragara ; un escalier gigantesque, dont 159 marches
              existent encore et sont utilisées par les habitants, de préférence à la route moderne,
              conduisait de la mer à l’antique Caprée, et de là jusqu’à Anacaprée, à une altitude de
              270 mètres. Quant au palais de Tibère, qui étageait ses constructions, ses colonnades,
              ses portiques, ses colonnes triomphales à la pointe d’un rocher surplombant à
              300 mètres le niveau de la mer, c’était bien le nid d’aigle qu’on pouvait rêver pour
              le César vieilli, soupçonneux, misanthrope, ruiné de débauches, poursuivi par le
              souvenir de ses crimes, — et cette ville tragique, par sa somptuosité fabuleuse autant
              que par la beauté de ses lignes, au sommet de ce promontoire pittoresque, vient
              heureusement réhabiliter, dans les planches de M. Weichardt, l’art romain que tant de
              froides et maladroites imitations depuis trois siècles nous avaient fait prendre en
              horreur. — Aussi bien, le souvenir de Tibère pèse aujourd’hui encore sur l’île
              ensoleillée. On fait le signe de la croix quand on parle du tyran païen dont la
              cruauté et la sensualité ont été même exagérées dans l’imagination populaire. Il a sa
              légende et, dit-on, la statue équestre de l’empereur, d’une valeur inestimable, toute
              en or et avec des pupilles de diamant, se trouve dans une cavité sous le château. Un
              jeune pêcheur, égaré dans les roches, l’a vue un jour par une ouverture ; il n’a
              jamais retrouvé son chemin. Comme dans la tradition allemande sur Frédéric
              Barberousse, Tibère se réveillera, le temps venu, et sortira tout armé de la montagne.
              Alors ce sera une ère de prospérité et le plus pauvre pêcheur de l’île aura droit à
              ses richesses.</p>
            <p>Ce volume, paru, à la librairie Schleicher, a été imprimé à Leipzig et ornementé par
              les élèves de l’Académie des Beaux-Arts. Il en faut louer la beauté curieuse,
              peut-être un peu lourde, mais qui s’harmonise fort justement avec le travail de
              M. Weichardt. — Hélas ! il n’est guère que l’Allemagne pour nous donner de telles
              éditions ; ici nous devons nous contenter « du papier à chandelle et des souliers à
              clous de l’Auvergnat » dont parlait Huysmans ; — et encore nous n’en avons pas
              toujours.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Publications d’art. <lb/>André Mellerio : <hi rend="i">Rome, la question d’art et la
              question politique</hi>, Henri Floury, 2 fr. 50</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-10-01_242</term>
            <term type="author">Rambosson, Yvanhoé (1872-1943)</term>
            <term type="signed">Yvanhoé Rambosson</term>
            <term type="section">Publications d’art</term>
            <term type="title">André Mellerio : <hi rend="i">Rome, la question d’art et la question
                politique</hi>, Henri Floury, 2 fr. 50</term>
            <term type="date">1901-10-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 241-246
              [242]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Yvanhoé Rambosson</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 241-246 [242].</bibl>
          <p>Dans une plaquette fournie sur <hi rend="b">Rome, la question d’art et la question
              politique</hi>, M. André Mellerio, esprit sagace et critique averti, étudie le
            fonctionnement et l’état des musées italiens, aussi bien nationaux que pontificaux, tant
            au point de vue matériel qu’intellectuel ; il s’élève avec raison contre le mauvais goût
            des édifices nouveaux et contre les destructions qui viennent défigurer la Rome
            artistique et il étudie quelles seraient pour la Ville éternelle les conséquences des
            divers changements politiques possibles. Un profitable appendice groupe un certain
            nombre de documents sur la législation italienne vis-à-vis des questions d’art.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-10-01_258</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title">Lettres italiennes</term>
            <term type="date">1901-10-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901,
              p. 258-262</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 258-262.</bibl>
          <div>
            <head>Antonio Fogazzaro : <hi rend="i">Piccolo mondo moderno</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-10-01_258a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Antonio Fogazzaro : <hi rend="i">Piccolo mondo moderno</hi></term>
              <term type="date">1901-10-01</term>
              <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 258-262
                [258-259]</term>
            </index>
            <p>Depuis quelques mois je suis bien sage, mes chroniques ont été respectueuses, calmes,
              dignes. Je tiens à déclarer que la faute n’en est pas à moi : je me suis rencontré
              avec des livres et des auteurs qui me plaisaient, qui étaient donc très bien, et qui
              n’excitaient aucunement l’envie de danser autour une toute petite danse ironique. Mes
              amis de Milan, de Florence, de Rome, de Naples… (voit-on assez que je suis un auteur
              lu dans les villes les plus intellectuelles d’Italie ?) mes amis étaient un peu
              interdits par cette chance qui présidait à mes lectures ; et c’est probablement
              pourquoi ils m’ont provisoirement conseillé la lecture des romans dont je vais
              parler.</p>
            <p>Ayant acquis par de longs mois de paix le droit de me soulager avec quelque peu de
              médisance, je suis heureux de pouvoir exprimer mon manque absolu d’admiration pour le
              dernier roman de M. Fogazzaro, <hi rend="i">Piccolo mondo moderno</hi>. J’avais à
              peine lu un roman français profondément catholique et voici que <hi rend="i">Piccolo
                mondo moderno</hi>… (Je demande la permission d’indiquer ce livre par ses initiales
                <hi rend="i">P. M. M</hi>., ce qui peut rappeler la marque d’une fabrique
              d’automobiles ou un réseau du chemin de fer, mais c’est infiniment plus court que le
              titre tout entier.) Et voici donc que <hi rend="i">P. M. M.</hi> me rejette dans ce
              monde clérical, parmi ces catholiques lascifs et ignorants, cruels et lâches,
              scrupuleux et asexuels, qui m’ont donné tant de mal en lisant le roman, d’ailleurs
              admirable, de l’auteur français.</p>
            <p>J’avoue, avec une franchise abominable, que si M. Fogazzaro n’écrivait que pour moi,
              il pourrait bien, à l’heure qu’il est, se passer de tremper la plume dans l’encrier ;
              mais j’ai le vague soupçon qu’il y a des milliers et des milliers de lecteurs qui
              prennent un plaisir fou aux aventures mi-religieuses mi-politiques des personnages du
              roman de M. Fogazzaro. Il doit y avoir tout un monde que ce genre de livres excite à
              commettre un tas d’incroyables bêtises, telles qu’à porter autour des flancs un
              cilice, comme le protagoniste du roman français, ou à se brûler le bras à la flamme
              d’une chandelle, comme le protagoniste du roman de M. Fogazzaro, pour échapper aux
              tentations d’une jolie femme de chambre.</p>
            <p>Je suis loin de nier le mérite littéraire du <hi rend="i">Piccolo Mondo Moderno</hi>.
              M. Fogazzaro, indépendant et personnel, est indéniablement un artiste : il fait vivre
              une quantité de types avec une aisance parfaite, quoique on puisse observer qu’il se
              plaît trop aux milieux restreints, aux figurines humbles, plaisantes, inoffensives, ce
              qui fait penser à un plateau chinois patiemment historié. Mais en lisant ce roman, on
              irait qu’il faut se faire un cas de conscience de chacune de nos occupations
              quotidiennes et déranger le bon Dieu pour qu’il nous assiste à chaque pas et nous
              accompagne dans tous les coins où nos plaisirs et nos affaires nous traînent.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Remigio Zena : <hi rend="i">L’Apostolo</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-10-01_259</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Remigio Zena : <hi rend="i">L’Apostolo</hi></term>
              <term type="date">1901-10-01</term>
              <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 258-262
                [259-261]</term>
            </index>
            <p>Plus rusé, et donc moins irritant, bien que dévoué lui aussi à l’Église, voici
              M. Remigio Zena avec son <hi rend="i">Apostolo</hi>. M. Remigio Zena, que j’ai eu le
              plaisir de connaître personnellement à Milan il y a six ou sept ans, appartient à
              l’aristocratie génoise et occupe une haute charge dans l’armée italienne. Bref, il
              n’est autre que le marquis Gaspare Invrea, mais en littérature on doit soigneusement
              l’ignorer : sous son pseudonyme de Remigio Zena, il a publié un recueil de vers
              curieusement originaux, <hi rend="i">Le Pellegrine</hi>, qui donnaient une impression
              subjective et pourtant très spontanée de son séjour dans l’Afrique italienne ; il
              exploita de cette manière une région presque inconnue à la grande majorité de ses
              lecteurs, en se montrant poète bizarre, hardi, spirituel, piquant. Le succès fut
              double et la critique professionnelle et le public saluèrent ce recueil avec une
              sympathie très marquée. J’ai entendu, encore dernièrement, quelques hommes politiques,
              — (voit-on assez que je vis, à Rome, dans les coulisses du monde parlementaire ?) —
              j’ai entendu des hommes politiques rappeler les vers de Remigio Zena avec un plaisir
              qui témoignait de leur admiration. Mais avec le roman <hi rend="i">L’Apostolo</hi>, il
              vient de se placer parmi nos romanciers les plus en vue ; il s’agit vraiment d’un
              travail solide, mis en juste lumière, indépendant de toute école et des préoccupations
              exclusivement propagandistes.</p>
            <p>La vie fourmillante et infatigable du monde catholique à Rome, de ce monde qui donna
              tant de peine à M. Zola, lequel en eut une vision étrangement puérile, — est le décor
              du roman de Remigio Zena. Celui-ci, qui le connaît bien, car il y a des liens de
              famille et d’habitudes, peint ce grand tableau d’une main vigoureuse : tous y entrent,
              sénateurs, députés, journalistes, prélats, cardinaux, zélateurs laïques, aventuriers
              et aventurières, aristocrates de la plus vieille souche et rastaquouères. C’est Rome à
              l’époque des esclandres de la <hi rend="i">Banca Romana</hi>. (Entre nous, il y avait
              alors au ministère l’ineffable Giolitti : et au moment où j’écris, le voici encore,
              mais remis à neuf, plus inconscient et plus pernicieux que jamais !) M. Remigio Zena
              nous promène dans cette énorme Bourse des affaires publiques, tandis que le drame de
                l’<hi rend="i">Apostolo</hi>, Marco Cybo, se développe sourdement sur ce fond de vie
              fiévreuse.</p>
            <p>Marco Cybo est un apôtre discret et il ne nous ennuie pas avec ses tirades sur
              l’immortalité de l’âme ou sur les tourments de l’Enfer : tel l’a voulu son créateur
              spirituel et tel nous le voyons agir. Catholique fervent, il a les meilleures
              intentions d’entrer dans la Compagnie de Jésus, pour s’adonner entièrement au Roi des
              Cieux, et il déploie une énergie et une activité admirables dans les pèlerinages et
              dans les réunions pour accomplir cet apprentissage laïque qu’un cardinal lui conseille
              avant de dire un adieu définitif aux tentations de l’orgueil et de la chair. Mais
              Marco Cybo est jeune, et sur ce point le diable va lui livrer bataille (entre
              parenthèses, je crois que si on l’interrogeait, le diable, il serait bien étonné de
              voir qu’on le suppose encore si stupidement enthousiaste des âmes chrétiennes). La
              rencontre qu’il fait de la princesse roumaine Nicoletta Brancovenu, une adorable
              gamine arrivée on ne sait d’où avec sa mère, menace d’être fatale à l’apôtre.
              M. Remigio Zena a si savamment extériorisé les deux caractères de ces jeunes gens
              qu’ils restent dans ma mémoire avec leurs couleurs : lui tout noir et sombre ; elle
              toute riante et rouge. Tous deux s’éprennent rapidement l’un de l’autre : Rome prête à
              la passion son décor inoubliable de grandeur et de beauté. Mais le tas de préjugés qui
              est au fond de toute conscience catholique fait de Marco Cybo un lutteur acharné et
              opiniâtre contre cet amour, tandis que la petite princesse Brancovenu non seulement se
              plaît à aimer, mais elle sait étaler précocement une science de séduction exquise.
              Bref, après une série d’épisodes qui se nouent au brouhaha de la grande vie romaine,
              une dernière scène se passe dans un petit couvent aux environs de la ville, où Marco
              Cybo vient de se réfugier pour ses pratiques religieuses et où Nicoletta arrive à
              pénétrer grâce au désordre que la mort d’un religieux produit dans la maison. Lutte
              violente pour arracher le jeune homme aux méditations mystiques et pour lui offrir
              toute une vie de jeune et dévouée passion. Il va tomber sous l’élan de la jeune fille,
              lorsqu’on accourt l’appeler : le religieux mourant désire le voir une dernière fois,
              le fortifier dans sa croyance.</p>
            <p>Nicoletta est vaincue : la mort avec toute sa majesté surnaturelle va le faire
              repentir, il n’écoutera plus la voix de l’amour et de la jeunesse. Et alors, tandis
              que Marco Cybo, s’arrachant aux bras de Nicoletta, monte rapidement voir l’ami qui se
              meurt, on entend un bruit sourd, le choc d’un corps qui tombe et s’écrase sur le pavé.
              Nicoletta vient de se jeter par la fenêtre.</p>
            <p>Sincèrement, en dépit des préventions qu’on peut avoir contre les théories,
              d’ailleurs bien dissimulées, qui inspirent ce livre, le roman de Remigio Zena ne peut
              pas être facilement oublié : c’est le résultat d’une longue et impartiale observation,
              qui crée des types vivants, marqués, exacts.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Giustino Ferri : <hi rend="i">Il Capolavoro</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-10-01_261</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Giustino Ferri : <hi rend="i">Il Capolavoro</hi></term>
              <term type="date">1901-10-01</term>
              <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 258-262
                [261-262]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">Il Capolavoro</hi>, par Giustino Ferri, que la <hi rend="i">Société
                Éditrice Nationale</hi> de Rome, sous la direction de M. G. de Rossi, vient de
              publier avec son élégance habituelle, nous fait regretter que le journalisme politique
              absorbe trop souvent cet écrivain souple, fantastique, spirituel. Ses romans, qui
              paraissent d’avance dans les feuilletons des journaux romains, ont ce seul défaut
              d’avoir quelques pages trop voulues, comme si la crainte de n’être pas assez et pas
              toujours intéressant avait hanté l’auteur. Mais lorsqu’il peut se soustraire à cette
              préoccupation, M. Giustino Ferri a une personnalité robuste et un style à lui.</p>
            <p><hi rend="i">Il Capolavoro</hi> raconte les aventures d’un gentilhomme catholique et
              détraqué, artiste et vicieux, qui, ayant trouvé une jeune fille pauvre et belle, veut
              en faire son <hi rend="i">Capolavoro</hi>, son chef-d’œuvre, une création complexe
              d’intelligence, de méchanceté, de raffinement : et la petite surpasse de telle manière
              l’attente de son maître, qu’après avoir été à lui et lui avoir fait commettre les
              bizarreries les plus dangereuses, elle lui échappe des mains et se jette à la grande
              vie d’aventures. C’est très curieux le caractère du gentilhomme, toujours en proie à
              des scrupules religieux qui rehaussent le goût poivré de ses exploitations féminines
              et débauchées : mélange abominable de bigot et de lascif, qui semble être le pendant
              des bigots vertueux dont nous venons de voir les héroïsmes dans les œuvres de
              MM. Fogazzaro et Zena. Probablement tous ont raison, nos auteurs : il n’y a rien de
              plus invraisemblable dans les types des uns que dans celui de l’autre, et il y a cela
              de commun aux premiers et au second que, évidemment, le fanatisme catholique porte à
              des excès blâmables où la foi n’a rien à voir.</p>
            <p>Au demeurant, il n’y a pas à craindre que M. Ferri nous serve des prêches : écrivain
              plein de goût et de verve, avec cet aimable scepticisme des hommes qui ont beaucoup vu
              et vécu, il cherche le beau où il le trouve, laissant aux moralistes la tâche malaisée
              de confondre l’art avec la vertu.</p>
          </div>
          <div>
            <head>A. Rusconi et A. Valeri : <hi rend="i">La Vita di Benvenuto Cellini</hi></head>
            <index>
              <term type="id">article-1901-10-01_261</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">A. Rusconi et A. Valeri : <hi rend="i">La Vita di Benvenuto
                  Cellini</hi></term>
              <term type="date">1901-10-01</term>
              <term type="ref">Tome XL, numéro 142, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1901, p. 258-262
                [261-262]</term>
            </index>
            <p>La même <hi rend="i">Société Éditrice Nationale</hi> vient de publier en un fort et
              beau volume cette divine autobiographie de Benvenuto Cellini que Goethe admira et
              traduisit. <hi rend="sc">La vità di Benvenuto Cellini, i Trattati della Oreficeria e
                della Scultura e glî Scritti sull’Arte</hi>, enrichis par quelques centaines
              d’illustrations et par les notes historiques et philologiques de MM. A. Jahn Rusconi
              et A. Valeri, est une publication d’ordre supérieur qui témoigne du goût et du savoir
              des deux compilateurs. Cette autobiographie franche, rude, crâne, sincère jusqu’au
              cynisme, est un document d’art et d’histoire si important qu’en Italie on rougirait de
              ne pas la connaître et de ne pas pouvoir en citer les passages les plus
              caractéristiques. Mais MM. Rusconi et Valeri ont été fort bien avisés d’y ajouter les
              Traités sur l’orfèvrerie et sur la sculpture du grand-maître que François I<hi
                rend="sup">er</hi> aima et chérit et qui aima à son tour la France. Les <hi rend="i"
                >Traités</hi> ne sont pas si populaires que la <hi rend="i">Vie</hi>, et ils
              méritent d’être connus à fond, car ils éclairent eux aussi toute cette époque
              merveilleuse où l’on donnait des coups de marteaux aux statues et de poignard aux
              ennemis avec la naïve franchise que nous avons malheureusement perdue à jamais,</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XL, numéro 143, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1901</head>
        <div>
          <head>Les Revues. <lb/>Memento [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-11-01_533</term>
            <term type="author">Hirsch, Charles-Henry (1860-1948)</term>
            <term type="signed">Charles-Henry Hirsch</term>
            <term type="section">Les Revues</term>
            <term type="title">Mémento [extrait]</term>
            <term type="date">1901-11-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 143, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1901, p. 528-534
              [533]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles-Henry Hirsch</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 143, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1901, p. 528-534 [533].</bibl>
          <p>La <hi rend="b">Nouvelle Revue</hi> (15 septembre). […] — <hi rend="i">La littérature
              actuelle en Sicile</hi>, par M. G. Dejob. […]</p>
        </div>
        <div>
          <head>La France jugée à l’étranger. <lb/>Italie</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-11-01_568</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Lucile Dubois</term>
            <term type="section">La France jugée à l’étranger</term>
            <term type="title">Italie</term>
            <term type="date">1901-11-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 143, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1901, p. 568-573
              [568-571]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Lucile Dubois</hi> [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 143, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1901, p. 568-573
            [568-571].</bibl>
          <p>Sous ce simple titre : <hi rend="i">Un Maestro</hi>, M. Luigi La Rosa a donné à la <hi
              rend="i">Rivista politica e letteraria</hi>, de Rome, une fort belle étude sur <hi
              rend="i">Barbey d’Aurevilly.</hi> Après avoir esquissé la vie littéraire du grand
            écrivain, analysé ses œuvres, conté quelques anecdotes caractéristiques, l’auteur
            conclut ainsi :</p>
          <quote>
            <p>« Un profond déséquilibre l’agite, il a les douloureuses fascinations de l’inconnu,
              et, poussé par sa volupté d’atteindre à l’essence des choses, il s’abîme en un océan
              peuplé de fantômes, de chérubins, de belles femmes. C’est ainsi. Le mysticisme n’est,
              en fait, à le considérer dans ses sources, qu’une déviation de la volupté. Même à
              travers les nuages de l’encens, au milieu de ces églises gothiques qui montent comme
              un soupir des âmes vers Dieu, même d’entre les invocations de ces antiques dévotes, il
              s’exhale un âcre parfum de sensualité mêlé aux tendresses de la prière. Et la pensée
              qui suivait la grande idée de l’éternité, qui évoquait les royaumes d’outre-tombe dans
              la pénombre des chapelles, tout d’un coup revient à la réalité : les visions prennent
              une forme visible… Et il écrit des pages pleines de parfums, de nuances, de caresses.
              Au moment même où on dirait, selon le mot de Voltaire, qu’il a “le diable au corps”,
              son style, qui semblait avoir emprunté aux tourbillons dantesques ses intonations et
              ses couleurs, s’élève vers les cieux limpides de la spiritualité et se purifie… Jamais
              la langue, a dit Saint-Victor, n’a été forcée à un plus hautain paroxysme ; là, elle
              est quelque chose de brutal et de fin à la fois, de violent et de délicat, d’amer et
              de doux. Elle rappelle ces breuvages de la sorcellerie où il entrait des fleurs et des
              reptiles, du miel et du sang de tigre.</p>
            <p>» “Je n’aime, disait-il, que ce qui est rare. Le plus grand éloge que l’on puisse
              faire d’un diamant est de l’appeler un solitaire.” Dans la littérature, Barbey
              d’Aurevilly est bien un solitaire. Il n’a suivi que la trace éclatante de son propre
              esprit. Il y a dans son attitude quelque chose de l’Alighieri ; du Divin Poète, il a
              l’altière éloquence qui flagelle et la seconde vue, don cruel et terrible, qui permet
              de descendre dans l’enfer du siècle. Son œuvre est une épopée sublime, grotesque,
              indélimitée : on y voit passer non des bourgeois lilliputiens, mais des athlètes ; on
              y entend non la petite tragi-comédie quotidienne, mais l’ouragan indompté grossi de
              tous les hurlements de la nature irritée.</p>
            <p>» Quelqu’un a accolé son nom à celui du marquis de Sade, mais la mauvaise foi seule
              ou l’ignorance peut essayer un pareil rapprochement. D’Aurevilly a décrit tous les
              délices des sens, il est entré dans la forêt des vices, il s’est fait l’historien du
              mal : mais en somme son œuvre est celle d’un moraliste, qui a éclairé d’une tragique
              lumière la corruption de son siècle… »</p>
          </quote>
          <p>Si l’on trouve exagéré l’enthousiasme du critique italien, on conviendra peut-être
            cependant qu’il est plus raisonnable et plus équitable que la froideur de nos
            professeurs de littérature devant l’auteur inimitable, après tout — des <hi rend="i"
              >Diaboliques.</hi></p>
          <ab type="ornament">§</ab>
          <p>Nous trouvons dans <hi rend="i">Flegrea</hi> une étude intitulée <hi rend="i">Remy de
              Gourmont</hi>, par Giuseppe Vorluni, un des jeunes écrivains italiens les plus
            distingués et les mieux instruits de la récente littérature française. Cette étude, bien
            comprise, renferme l’analyse méthodique des principaux ouvrages de M. de Gourmont ; cela
            lui donne un caractère d’utilité fort appréciable. Les jugements critiques, inspirés par
            une grande sympathie littéraire, sont des plus intéressants. En voici quelques
            passages :</p>
          <quote>
            <p>« Remy de Gourmont a une sérénité de conception et de jugement difficile à dépasser.
              Si parfois il frappe les vaincus, c’est que, se souvenant du précepte machiavélique,
              il sait qu’il faut achever les blessés pour les mettre hors d’état de prendre part à
              de nouveaux combats.</p>
            <p>» Son œuvre littéraire donne l’impression d’un solide esprit philosophique et d’une
              culture variée à miracle. Peut-être, de tous les écrivains contemporains, est-il celui
              qui dérive le plus directement de Nietzsche, et même pour certaines particularités de
              style. La doctrine du grand philosophe n’est point passée en lui par une assimilation
              plus ou moins complète ; mais il y a puisé des enseignements et des préceptes, des
              raisons directrices pour la création de ses œuvres d’art et la maturation de ses
              jugements.</p>
            <p>» Un illustre écrivain français parlant, il n’y a pas longtemps, de Remy de Gourmont,
              se plaisait à faire remarquer la plénitude de pensée de son œuvre. Selon sa fine et
              juste expression, chaque phrase de Gourmont contient une idée et chaque période cache
              une vérité. Louange qui n’est pas médiocre si l’on considère l’actuelle production
              littéraire, privée la plupart du temps de tout contenu réel et vrai, parée
              extérieurement de tous les attraits d’une forme impure.</p>
            <p>» Remy de Gourmont pense, comme Stendhal, que la forme fait partie de la pensée. Il
              exagère même cette idée en disant avec Hobbes, <quote><hi rend="i">Veritas in dicto
                  non in re consistit</hi></quote>, vérité profonde sous une apparence paradoxale.
              Et c’est pourquoi nul mieux que lui en France n’est maître de l’instrument formel. Il
              connaît l’histoire de la langue française, de ses vicissitudes et de ses
              transformations, il a pénétré dans son essence et dans sa structure, et les mots lui
              obéissent immédiatement selon les nécessités de l’expression…</p>
            <p>» De l’accord parfait entre la noblesse et l’élévation de la pensée et la pure
              élégance d’une forme choisie, il ne pouvait naître que de supérieures œuvres
              d’art.</p>
            <p>» L’œuvre de Remy de Gourmont est complexe et nombreuse. Il a tenté tous les genres,
              non sans succès, et si une aptitude particulière semble le désigner plutôt à la
              critique où trouve à s’employer la solide et abondante culture de son esprit, la
              sérénité et la pénétration de son jugement, cependant ses romans, ses contes, ses
              poèmes, son théâtre, prouvent qu’il peut cultiver également n’importe quel genre
              littéraire, encore que, nécessaire et naturelle gradation, tels de ses écrits en ces
              derniers genres paraissent légèrement inférieurs au reste de son œuvre. »</p>
          </quote>
          <p>M. Vorluni passe ensuite à l’examen de chacun des ouvrages, dont il donne un résumé et
            des citations. Le dernier mot de cette remarquable étude est une allusion classique
            spirituellement rajeunie par l’ironie :</p>
          <quote>
            <p>« Remy de Gourmont, assis solidement, se plaît à regarder tomber, les uns après les
              autres, les fétiches encensés et adorés, et il contemple avec sérénité l’écroulement
              des <hi rend="i">Vieillards</hi> aux pieds d’argile. »</p>
          </quote>
          <ab type="ornament">§</ab>
          <p>M. Vorluni déclare franchement ne pas aimer beaucoup <hi rend="i">Lilith</hi>
            <quote>« qui n’est pas ce qu’il y a de meilleur dans l’œuvre dramatique de Remy de
              Gourmont »</quote>. Il est donc piquant de signaler l’opinion tout opposée de
            M. Luciano Zuccoli, qui fait de ce livre un grand éloge dans l’<hi rend="i"
              >Italie</hi><note place="bottom"><hi rend="i">L’Italie</hi>, Rome, n° du
              10 août.</note>. Ce journal a ceci de particulier qu’il est rédigé en français par des
            Italiens qui ont ainsi à vaincre une double difficulté : s’assimiler une pensée
            étrangère et exprimer leur jugement dans une langue étrangère. On sait avec quelle
            bravoure M. Zuccoli affronte ce danger et avec quelle habileté il en vient à bout dans
            ses <hi rend="i">Lettres Italiennes</hi>. Il est parfois incorrect ; cela n’est pas
            déplaisant pour qui aime la prose de l’abbé Galiani, le maître de tous les Italiens qui
            veulent écrire en français. L’esprit et la fougue valent mieux qu’une honorable et
            parfaite froideur.</p>
          <p>De l’article, chacun pouvant le lire, nous ne détacherons que ce paragraphe :</p>
          <quote>
            <p>« Personne n’use de l’anachronisme avec plus d’esprit et de goût que notre historien
              de la comédie talmudique. Le mélange savant de cette époque nébuleuse et des passions
              qui nous hantent, aujourd’hui encore, nous autres les fils de la civilisation la plus
              recherchée, — produit une impression étrange et pleine de saveur. »</p>
          </quote>
          <p>En conclusion, M. Zuccoli appelle <hi rend="i">Lilith</hi>
            <quote>« le poème capricieux d’un artiste extrêmement singulier »</quote>.</p>
          <ab type="ornament">§</ab>
          <p>C’est encore M. Zuccoli, mais cette fois dans le <hi rend="i">Marzocco</hi>, qui étudie
            le recueil de drames publiés par M. Claudel, sous ce titre, <hi rend="i">L’Arbre</hi>.
            Ayant analysé les cinq poèmes dont le plus célèbre est <hi rend="i">Tête-d’Or</hi>,
            M. Zuccoli termine en regrettant l’obscurité de la langue et certaines dispositions
            scéniques qui empêcheront certainement ces pièces admirables d’être jouées sur l’un de
            nos théâtres réguliers, bourgeois et financiers.</p>
          <p>Peut-être, comme le dit l’excellent critique, lui-même auteur dramatique applaudi,
            M. Claudel pourrait-il essayer quelques concessions à la lâcheté et à l’avarice des
            Clareties. Mais à quoi bon ? M. Claudel <quote>« apporte du nouveau »</quote>, dit
            Zuccoli, cela suffit pour que toutes les portes lui soient fermées, — portes des
            théâtres, portes des intelligences. <hi rend="i">To the happy few.</hi> Respectons son
            orgueil.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901</head>
        <div>
          <head>Histoire. <lb/>Comte de Reiset : <hi rend="i">Mes souvenirs : Les Débuts de
              l’Indépendance italienne</hi>, préface par Robinet de Cléry, Plon, 7.50</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-12-01_790</term>
            <term type="author">Collière, Marcel (1863-1932)</term>
            <term type="signed">Marcel Collière</term>
            <term type="section">Histoire</term>
            <term type="title">Comte de Reiset : <hi rend="i">Mes souvenirs : Les Débuts de
                l’Indépendance italienne</hi>, préface par Robinet de Cléry, Plon, 7.50</term>
            <term type="date">1901-12-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901, p. 785-791
              [790-791]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Marcel Collière</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901, p. 785-791
            [790-791].</bibl>
          <p>Ces souvenirs intéressent par les événements qu’ils retracent et plaisent par l’alerte
            simplicité du récit. Très jeune encore, le comte de Reiset fut nommé premier secrétaire
            d’ambassade à la cour du roi Charles-Albert, le 15 mai 1848. Il avait fait à Rome
            quelques années durant son apprentissage diplomatique et mondain, puis occupé quelques
            semaines un poste à Francfort. Il arrivait à Turin en un moment de crise pour la
            monarchie de Savoie et pour l’Italie tout entière. Il fut le témoin des suprêmes efforts
            de Charles-Albert pour secouer le joug autrichien, de ses brefs succès, de ses revers et
            de son abdication.</p>
          <p>Le caractère de ce souverain paraît avoir frappé M. de Reiset qui lui consacre
            plusieurs chapitres rétrospectifs, depuis les premières années du <num>xix<hi rend="sup"
                >e</hi></num> siècle, où le fils orphelin de Charles-Emmanuel de Savoie-Carignan se
            trouvait à Genève dans la très modeste pension de M. Vaucher, où l’on était fort mal
            nourri. Heureusement la sœur du maître de pension, s’attachant à M. Charles, lui faisait
            faire ses commissions pour la ville, et en retour le régalait de bons repas
            supplémentaires. En 1821, l’ambassadeur de France, marquis de la Tour du Pin, écrivait
            au baron Pasquier : <quote>« On ne peut pas, si jeune encore, être pourvu d’une
              réputation pire que celle du prince de Carignan… il est en horreur à tous les
              partis. »</quote> Jugement de l’opinion trop sévère sans doute et que la carrière du
            prince devenu roi devait démentir, puisque M. de Reiset conclut sur son compte :
              <quote>« Je regarde Charles-Albert comme un des souverains les plus distingués que
              j’aie jamais connus… Sous une apparence de froideur, il cachait un cœur très aimant,
              et qui savait souffrir sans jamais se plaindre… Non seulement le roi Victor-Emmanuel
              ne lui a jamais ressemblé physiquement, mais moralement il ne pouvait y avoir aucune
              sympathie entre eux. Le roi Charles-Albert avait en lui de la race, de l’élégance,
              tandis que la nature du roi Victor était commune. »</quote></p>
          <p>Et le comte de Reiset connaissait Victor-Emmanuel qui prince royal, venait chez lui
            avec une fausse barbe, et sous le nom de Martin, tant pour causer des choses de l’état
            que pour faire confidence de ses escapades.</p>
          <p>Il était l’intime ami de Massimo d’Azeglio, chef d’un des premiers ministères de
            Victor-Emmanuel, et il assiste aux débuts de Cavour. Après le deux décembre il fut
            envoyé comme premier secrétaire à Saint-Pétersbourg. Il est à souhaiter qu’un second
            volume de souvenirs nous fasse connaître ce qu’il y vit. Celui-ci a un double intérêt ;
            il présente un tableau suivi de la politique piémontaise, pendant la période si
            intéressante qui va du soulèvement de 1848 à l’arrivée au pouvoir de Cavour, et en outre
            il contient, tant sur les personnages de cette période que sur quelques princes
            antérieurs de curieuses anecdotes. L’histoire du mariage du futur empereur Guillaume
            — l’inoubliable grand-père — est piquante et n’était plus guère connue de notre
            temps.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Revues. <lb/>Memento [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-12-01_804</term>
            <term type="author">Hirsch, Charles-Henry (1860-1948)</term>
            <term type="signed">Charles-Henry Hirsch</term>
            <term type="section">Les Revues</term>
            <term type="title">Mémento [extrait]</term>
            <term type="date">1901-12-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901, p. 796-804
              [804]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles-Henry Hirsch</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901, p. 796-804 [804].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p>La <hi rend="b">Revue hebdomadaire</hi> a commencé, le 2 novembre, la publication de
              <hi rend="i">Miranda</hi>, par A. Fogazzaro.</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes. <lb/><hi rend="i">Le Roi de Nirvanie</hi>, pièce en quatre actes
            par Riccardo Carafa</head>
          <index>
            <term type="id">article-1901-12-01_839</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title"><hi rend="i">Le Roi de Nirvanie</hi>, pièce en quatre actes par
              Riccardo Carafa</term>
            <term type="date">1901-12-01</term>
            <term type="ref">Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901,
              p. 839-843</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XL, numéro 144, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1901, p. 839-843.</bibl>
          <p>Il y a en Italie un drame d’un intérêt artistique peu commun qu’on ne peut pas jouer,
            faute de la permission de l’autorité politique. J’ignore profondément ce que cette
            autorité, si peu remarquable en toute occasion où elle devrait être remarquée, peut
            avoir relevé dans le drame de Riccardo Carafa : en le lisant, il m’a été difficile de
            comprendre ces préoccupations qui doivent avoir troublé la censure. Mon étonnement est
            peut-être justifié par l’indifférence que la même autorité déploie vis-à-vis des
            événements politiques proprement dits, et par l’allure libertaire que le Gouvernement
            prend toutes les fois qu’il a peur de sombrer quelques mois avant sa mort naturelle.</p>
          <p>Le fait est que <hi rend="sc">le Roi de Nirvanie</hi> a été soustrait au jugement du
            public, et que Riccardo Carafa, qui a probablement travaillé pour livrer une forte et
            belle bataille, est bien sûr de ne voir pas une seule fois son drame à la place qui lui
            conviendrait. L’auteur est assez spirituel pour ne pas se stalactiser sur cette aventure
            de sa vie littéraire, mais cependant le travail important et soigné d’un artiste risque
            d’être totalement perdu pour la grande majorité du public intelligent. <hi rend="i">Le
              Roi de Nirvanie</hi> n’est pas un drame à clef, quoique la censure ait voulu voir sous
            les noms et les faits de ces quatre actes toute l’histoire contemporaine du royaume
            d’Italie. Il est inadmissible qu’un écrivain probe et aristocrate tel que Riccardo
            Carafa se soit volontairement adonné à ce genre de cryptographie littéraire, qui place
            tous ses espoirs sur le bruit irrévérencieux que la découverte successive des
            personnages vrais produit autour d’une œuvre ; tapage d’un jour, où l’art n’a rien à
            voir.</p>
          <p>La censure, avec ce flair que, pour faire une chose originale, on peut lui accorder de
            temps à autre, a probablement remarqué que ce roi de Nirvanie et tout son entourage sont
            vraisemblables, et de la vraisemblance littéraire à la réalité quotidienne il n’y a
            qu’un pas. On a défendu ce drame parce qu’il n’était pas absolument dépourvu de sens
            commun et parce qu’on ne voit pas le roi marcher la tête en bas, les pieds en haut,
            suivi par les aides de camps et les dames d’honneur dans la même extraordinaire position
            locomotrice. Probablement que si ce pauvre monarque pouvait imiter l’homme-mouche,
            délice et terreur de mon enfance, le drame, quoique complètement renversé, serait joué
            sur tous les théâtres.</p>
          <p>Mais n’abusons pas, avec notre esprit facile, de la situation délicate de la censure,
            qui, après tout, mérite un sincère respect. Voyons de près l’œuvre de Riccardo Carafa,
            car j’espère que tôt ou tard elle pourra compter sur un public plus nombreux
            qu’aujourd’hui.</p>
          <p>Le roi de Nirvanie, Othon III, appartient à celle élite de rois philosophes qui
            constituent un danger quotidien pour eux-mêmes, pour leur maison et pour le royaume qui
            est en leurs mains. Othon n’est sûr de rien et il doute avant tout du principe par la
            grâce duquel il règne ; doué d’un esprit mobile et d’une âme profondément sensible, il
            est toujours un peu de l’avis de ses adversaires et des adversaires de la Monarchie.
            Incapable donc d’une action suivie, il est, au commencement du drame, au pouvoir d’un
            ministère qui règne à l’aide, c’est-à-dire avec la permission de l’extrême gauche. Ce
            roi moderne, bon et faible, rêveur et paresseux, voit le monde à travers les œuvres de
            Nietzsche, de Tolstoï, de Spencer et de Marx, d’où un état d’âme contradictoire qui en
            paralyse la volonté. Il n’y a rien d’étonnant, donc, qu’il approuve les fiançailles de
            la Princesse Béatrice, sa fille, avec le Prince de Muringie, en obéissant à la raison
            d’État, bien qu’il sache que ce mariage n’exerce aucun attrait sur la jeune Princesse et
            quoique il se demande incessamment si le bonheur du royaume vaut son bonheur à lui et
            celui de toute la famille.</p>
          <p>Mais les choses marchent : le peuple, longuement labouré par les démagogues, réclame
            impérieusement l’amnistie, une amnistie quelconque qui soit un bon prétexte à des
            démonstrations et à des meetings. Le ministère maladroit ne sait pas céder à temps, d’où
            un malentendu sourd et dangereux entre le peuple et la couronne. Quelques échauffourées
            ont pour épilogue la mort d’un enfant qui tombe le crâne ouvert sous une décharge des
            soldats ; on porte le cadavre au Palais Royal au seuil duquel l’orage populaire gronde
            menaçant. Le roi Othon accepte les démissions du ministère et il fait appeler deux des
            chefs les plus en vue pour connaître leur pensée s’ils en ont une. L’entrevue se passe
            tandis que les huées de la foule montent et le désarroi de ces hommes politiques devient
            de plus en plus clair et significatif. Enfin, M. Fadda-Cuci, un des chefs de la gauche,
            est chargé de la composition du nouveau cabinet et il s’empresse de calmer le peuple
            avec la promesse de l’amnistie.</p>
          <p>Tous ces événements se développent dans ces deux premiers actes ; dessinés d’une main
            robuste et précise, ils témoignent de longues méditations et d’une profonde connaissance
            du milieu, mérites qu’il faut reconnaître à l’auteur. Dès les premières scènes, les
            personnages montrent leur physionomie : nous avons parlé du Roi, mais cette douce
            Princesse Béatrice, cette vaillante Reine Alexandre, toute dévouée à un idéal de
            sacrifice pour son auguste époux, ce député Forca qui se pose en maître de la populace
            tandis qu’il n’en est que l’esclave tremblant, et d’autres silhouettes ne sont pas moins
            heureusement présentées en quelques traits bien choisis. Jusqu’à un certain point la
            censure trouve ici sa justification, car ces types ont un tel relief de vérité qu’il ne
            serait assurément pas impossible d’en rencontrer de pareils dans une cour européenne ou
            dans un vrai Parlement quelconque.</p>
          <p>Cependant le sang innocent de ce bambin, tué plutôt par la bêtise de ses parents que
            par les coups des soldats, mérite une vengeance. Au troisième acte, dans un cabaret du
            faubourg, un rendez-vous a lieu entre divers anarchistes, quelques femmes de joie et
            quelques esprits ignorants enflammés par des lectures mal comprises. La mère de l’enfant
            tué survient, ivre de rancune : elle échange quelques mots avec Achille Lucchi, un de
            ces hommes qu’on lui a indiqués comme les plus résolus, et sans appuyer trop sur les
            détails, presque avec des sous-entendus, tout un complot se déroule à nos yeux,
            entrecoupé par la propre histoire d’Achille Lucchi, histoire navrante qu’il raconte
            lui-même, tableau fidèle de la vie du prolétariat et des malentendus qui règnent entre
            toutes les classes sociales.</p>
          <p>Au Palais, on fête, au quatrième acte, le triomphe de la Princesse Béatrice, revenue
            d’une longue promenade au milieu du peuple. Elle lui a apporté, comme son cadeau de
            noces, cette amnistie qu’on vient de concéder à l’occasion de mariage, et le peuple l’a
            couverte de fleurs et de bénédictions. Le roi Othon est fier du succès de sa fille :
            tout le monde entoure la fiancée, heureuse enfin d’avoir donné à son sacrifice pour la
            raison d’État une signification d’apaisement. La foule revient, cependant, mais cette
            fois frémissante d’enthousiasme : on désire saluer le roi et sa famille pour leur
            témoigner ces sentiments de gratitude qui gonflent le cœur du peuple. Du haut du balcon,
            le Roi, la Reine, les Princes se montrent à la foule. Les cris et les vivats redoublent
            et montent au ciel ; la joie est au comble… Soudainement, un éclair, un coup de feu : la
            Princesse Béatrice, frappée en pleine poitrine, chancelle et tombe, elle vient de
            recevoir le plomb destiné à son père. Achille Luchi a manqué son coup et le sang
            innocent de l’enfant du peuple a été vengé par le sang d’une jeune vierge innocente. La
            Princesse, transportée immédiatement dans ses appartements, rend le dernier soupir avec
            une parole de paix et de pardon.</p>
          <p>On dirait que l’heure vient de sonner d’une action énergique, après tant d’incertitudes
            et de faiblesses. Les ministres, les grands dignitaires, les Princes, la Reine entourent
            le Roi pour qu’il donne l’ordre de cette action sévère qui tranche tous les doutes : une
            répression s’impose, terrible comme le crime qu’on vient de commettre. Le Roi semble
            pencher lui aussi en ce sens : oui, qu’on arrête, qu’on poursuive, qu’on disperse la
            foule parmi laquelle le traître se cachait… Mais la parole du pardon chuchotée par la
            vierge mourante lui revient à la mémoire et il retombe dans l’hésitation de toute sa
            vie. Il retient les ministres et les officiers et, devant sa famille et ces personnages
            réunis par une même douleur, le Roi Othon III de Nirvanie accomplit la suprême lâcheté
            philosophique de son règne : il abdique en faveur du fils, le Prince Adolphe.</p>
          <p>L’abdication survenue si rapidement n’est pas faite, je crois, pour convaincre. À mon
            avis, elle est un trait que rien ne justifie et qui fausse le caractère de ce
            personnage, jusqu’ici remarquable et, par certains côtés, sympathique. Il est
            invraisemblable qu’il ne songe pas un moment aux conséquences de cette espèce de fuite
            devant le danger, le jour même où un crime odieux vient de jeter le deuil parmi ses
            fidèles. Le drame psychologique de ce Roi supérieur et absurde atteint son apogée avec
            la bataille de sentiments auxquels il tombe en proie lorsque la Princesse est tuée, et
            il a sa conclusion avec le triomphe des idées clémentes et humanitaires. Les épisodes
            suivants n’ajoutent rien, et l’abdication gâte l’effet sobre et poignant de cette scène
            très belle et d’une puissance dramatique rare.</p>
          <p>Riccardo Carafa peut ne tenir aucun compte de cette observation que l’intérêt pour son
            œuvre me suggère. Il est probable que le manque de perspective, c’est-à-dire la simple
            lecture d’un drame qui devrait être joué et vivifié par les personnages, trompe mon
            œil ; d’ailleurs, en matière de critique, il est bon d’imiter le Roi de Nirvanie et de
            se garder des affirmations catégoriques. Mais l’impression générale reste sûre en moi,
            et c’est que l’auteur vient de donner un essai éloquent de sa connaissance du théâtre et
            des ressources d’un art hérissé de difficultés enfantines et énormes.</p>
          <p>En attendant que la censure désarme et que de quelque manière on puisse voir ou lire ce
            travail d’un talent original et personnel, je souhaite à Riccardo Carafa de ne pas
            s’arrêter sur la route. Nous avons besoin pour notre art dramatique de quelques esprits
            qui comprennent toute la noblesse et toute la force dont on peut animer une pièce
            destinée au grand public.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
