<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-18T10:40:58+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles du <hi rend="i">Mercure de France</hi>, année 1899</title>
        <author ref="https://data.bnf.fr/ark:/12148/cb11877250x">Mercure de France</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Marguerite Bordry </name>
          <resp>Relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, Stylage sémantique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mdf-italie/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1899"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899</head>
        <div>
          <head>Notices bibliographiques. <lb/>Vittorio Pica : <hi rend="i">Letteratura
              d’eccezione</hi>, Milan, Baldini, 3.50</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-01_197</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Remy de Gourmont</term>
            <term type="section">Notices bibliographiques</term>
            <term type="title">Vittorio Pica : <hi rend="i">Letteratura d’eccezione</hi>, Milan,
              Baldini, 3.50</term>
            <term type="date">1899-01</term>
            <term type="ref">Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899, p. 197-201
              [197-198]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899, p. 197-201
            [197-198].</bibl>
          <p>Le seul défaut de ce livre est dans son titre. Meilleur que « Les Modernes Byzantins »,
            épigramme inconsciente qui avait naguère tenté M. Pica, <hi rend="i">Littérature
              d’exception</hi> rend fort mal le sentiment littéraire que l’on éprouve devant les
            œuvres de Mallarmé, de Verlaine ou de Huysmans ; d’exception, elles le furent ; tout ce
            qui est original est exceptionnel ; mais elles ne le sont plus que par leur valeur et ce
            qu’elles renferment de beauté singulière. Toute la littérature digne de nom, en somme,
            est exceptionnelle ; toute œuvre d’art est un miracle. Le contraire d’exceptionnel est :
            vulgaire, commun, coutumier, ordinaire, normal. Normal, est-ce normal qu’a voulu dire
            M. Pica ? Il y a une littérature normale ? C’est difficile à comprendre. Suppose-t-on
            que Victor Hugo soit plus normal que Verlaine, ou moins exceptionnel ? Il est question
            dans le même volume de Barrès, d’Anatole France : en quoi ces deux écrivains sont-ils
            plus anormaux que Benjamin Constant, Senancour ou Bernardin de Saint-Pierre ? Et
            Poictevin lui-même, l’est-il davantage que X. Doudan, ou Beckford, ou Fromentin ?</p>
          <p>Inexplicable logiquement, <hi rend="i">Littérature d’exception</hi> se comprend, si
            l’on n’a souci que du sens historique des mots, et si l’on se reporte à quelques années
            en arrière, quand l’évangile du jour commençait ainsi :</p>
          <quote>
            <l rend="i">Je suis l’Empire à la fin de la décadence.</l>
          </quote>
          <p>Et ces études en effet sont de l’histoire presque autant que de la littérature,
            l’histoire des talents en même temps que l’analyse des œuvres. Dans les deux cents pages
            qui traitent de Verlaine, puis de Mallarmé, rien n’est oublié, dates, citations,
            références ; les jugements, toujours motivés, sont précis et sûrs ; les portraits,
            agréables et ressemblants. Le reste du volume n’est pas rédigé avec moins de soin, mais
            la vérité y apparaît moins sûre, et cela est inévitable puisque la figure des vivants
            change à chaque jour de leur vie il y a néanmoins bien des traits qui ne seront plus
            modifiés dans les fusains que M. Pica nous donne de Poictevin ou de Huysmans et même de
            France et de Barrès. C’est qu’il connaît notre littérature, oui, mieux que nous-mêmes.
            Il la voit et la suit avec un recul qui débrouille des lignes pour nous maladroitement
            enchevêtrées ; de plus, c’est un esprit naturellement clair et clarificateur : son
            Mallarmé est un chef-d’œuvre de mise au point et de mise en lumière.</p>
          <p>Avec M. Pica en Italie et M. Symons en Angleterre, la nouvelle littérature française a
            ses deux meilleurs critiques, ceux qui doivent inspirer le plus de confiance ; elle en a
            d’autres, et d’excellents en presque tous les pays, jusqu’en Russie et jusque dans
            l’Amérique latine ; elle en a partout, hormis en France même. J’entends des critiques,
            non pas étrangers sans doute, mais extérieurs au mouvement littéraire qu’il faudrait
            apprécier. Ceux qui ont l’air de remplir ces conditions ne sont pas sérieux ; leurs
            jugements n’ont même pas d’importance pratique ; il y a autour d’eux un petit désert
            arabique et le sable seul s’émeut de leurs paroles. M. Pica, au contraire, a de
            l’autorité à la fois chez lui et chez nous, pour la rectitude de sa pensée, pour le
            charme de son style, pour la hardiesse aussi avec laquelle il défend, en art et en
            littérature, le droit à la lumière des beautés nouvelles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Théâtres. <lb/>Représentations italiennes de M. Ermete Novelli</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-01_226</term>
            <term type="author">Herold, André-Ferdinand (1865-1940)</term>
            <term type="signed">A.-Ferdinand Herold</term>
            <term type="section">Les Théâtres</term>
            <term type="title">Représentations italiennes de M. Ermete Novelli</term>
            <term type="date">1899-01</term>
            <term type="ref">Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899, p. 217-226
              [226]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">A.-Ferdinand Herold</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899, p. 217-226
            [226].</bibl>
          <p>3 décembre : Première représentation de <hi rend="b">Pane altrui</hi>, dramma in due
            atti, d’I. Tourgueneff. — 3 décembre : Première représentation de <hi rend="b"
              >Gelosia</hi>, commedia in uno atto, di Th. Barrière. — 4, 5 décembre : <hi rend="i"
              >Pane altrui</hi>. — 4, 5 décembre : <hi rend="i">Gelosia</hi>. — 6 décembre :
            Première représentation de <hi rend="b">Il Burbero benefico</hi>, commedia in tre atti,
            di Goldoni. — 6 décembre : Première représentation de <hi rend="b">Don Pietro
              Caruso</hi>, scene populari napolitane in uno atto, di Roberto Bracco. — 7,
            8 décembre : <hi rend="i">Il Burbero benefico.</hi> — 7, 8 décembre : <hi rend="i">Don
              Pietro Caruso</hi>. — 9 décembre : Première représentation d’<hi rend="b">Otello</hi>,
            dramma in cinque atti, di Shakespeare. — 10-12 décembre : <hi rend="i">Otello</hi>.
            — 13 décembre : Première représentation de <hi rend="b">Mia moglie non ha chic</hi>,
            commedia in tre atti, di Bernard e Valabrègue. — 13 décembre : Première représentation
            de <hi rend="b">le Bestemme di Cadillac</hi>, commedia in uno atto, di Berton.
            — 14 décembre : Première représentation de <hi rend="b">Papa Lebonnard</hi>, commedia in
            quattro atti, di Jean Aicard. — 15 décembre : Première représentation de <hi rend="b"
              >Shylock</hi>, commedia, di Shakespeare, riduzione in quattro atti, di L. Suner.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Publications d’art. <lb/>Julian Klaczko : <hi rend="i">Rome et la Renaissance :
              Jules II</hi>, Plon, Nourrit et Cie</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-01_242</term>
            <term type="author">Rambosson, Yvanhoé (1872-1943)</term>
            <term type="signed">Yvanhoé Rambosson</term>
            <term type="section">Publications d’art</term>
            <term type="title">Julian Klaczko : <hi rend="i">Rome et la Renaissance : Jules II</hi>,
              Plon, Nourrit et Cie</term>
            <term type="date">1899-01</term>
            <term type="ref">Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899, p. 242-251
              [242-243]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Yvanhoé Rambosson</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXIX, numéro 109, 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1899, p. 242-251
            [242-243].</bibl>
          <p>Le <hi rend="b">Jules II</hi> de M. Julian Klaczko est un livre d’érudition et de
            pensée que j’ai eu grand plaisir et profit à lire. C’est de l’histoire agréablement
            écrite avec un bel amour de l’art dont parle l’auteur. M. Klaczko est un esprit sagace
            qui vaut surtout par des qualités solides de critique savante, pondérée et élégante.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXIX, numéro 110, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1899</head>
        <div>
          <head>Les Théâtres. <lb/>Représentations italiennes de M. Ermete Novelli</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-02_525</term>
            <term type="author">Herold, André-Ferdinand (1865-1940)</term>
            <term type="signed">A.-Ferdinand Herold</term>
            <term type="section">Les Théâtres</term>
            <term type="title">Représentations italiennes de M. Ermete Novelli</term>
            <term type="date">1899-02</term>
            <term type="ref">Tome XXIX, numéro 110, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1899, p. 518-526
              [525]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">A.-Ferdinand Herold</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXIX, numéro 110, 1<hi rend="sup">er</hi> février 1899, p. 518-526
            [525].</bibl>
          <p>16-20 décembre : <hi rend="i">Shylock</hi>. — 21 décembre : Première représentation
              d’<hi rend="b">Alleluja</hi>, dramma in tre atti, di Marco Praga. — 22 décembre : <hi
              rend="i">Alleluja</hi>. — 23-25 décembre : <hi rend="i">Otello</hi>. — 26 décembre :
            Première représentation d’<hi rend="b">Amleto</hi>, di Shakespeare (2<hi rend="sup"
              >e</hi> acte). — 26 décembre : Première représentation de <hi rend="b">Dopo</hi>,
            dramma in due atti, di Augusto Novelli. — 27 décembre : <hi rend="i">Papa
            Lebonnard</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXIX, numéro 111, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1899</head>
        <div>
          <head>Les Revues. <lb/>Memento [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-03_785</term>
            <term type="author">Hirsch, Charles-Henry (1860-1948)</term>
            <term type="signed">Charles-Henry Hirsch</term>
            <term type="section">Les Revues</term>
            <term type="title">Memento [extrait]</term>
            <term type="date">1899-03</term>
            <term type="ref">Tome XXIX, numéro 111, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1899, p. 780-785
              [785]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles-Henry Hirsch</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXIX, numéro 111, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1899, p. 780-785 [785].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p><hi rend="b">Revue encyclopédique</hi>. — <hi rend="i">Giacomo Leopardi</hi> par
            M. Paul Sirven.</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899</head>
        <div>
          <head>Musique. <lb/><hi rend="i">La Résurrection du Christ</hi>, de don Lorenzo Perosi
            (Ricordi)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-04_241</term>
            <term type="author">Bréville, Pierre de (1861-1949)</term>
            <term type="signed">Pierre de Bréville</term>
            <term type="section">Musique</term>
            <term type="title"><hi rend="i">La Résurrection du Christ</hi>, de don Lorenzo Perosi
              (Ricordi)</term>
            <term type="date">1899-04</term>
            <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 241-247
              [241-244]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Pierre de Bréville</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 241-247
            [241-244].</bibl>
          <p>Il y a six mois personne, en France, ne connaissait don Lorenzo Perosi, et, révélé aux
            Parisiens dans les premiers jours de mars, le voilà déjà célèbre et presque décoré.
            Autour de lui les discussions se passionnent ; honni des uns, il apparaît à d’autres tel
            le génie qui illuminera les derniers jours du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle. Des musiciens amis, de même école, de même chapelle ou petite
            chapelle, échangent à son sujet d’aigres paroles, Pérosistes et anti-Pérosistes se
            déchirent comme autrefois Glückistes et anti-Glückistes (qui alors s’appelaient
            Piccinistes), comme hier Wagnériens et anti-Wagnériens, comme aujourd’hui d’autres
            clans, extra-musicaux, à désinences en … istes ou en … ards. Bref, dans le monde de la
            musique, il y a actuellement une <hi rend="i">affaire</hi> Perosi.</p>
          <p>Que le jeune maëstro me pardonne un rapprochement qu’il aurait le droit, étant innocent
            de toute intrigue, de considérer comme grossièrement injurieux, mais l’assimilation est
            moins arbitraire qu’elle peut sembler tout d’abord. C’est en effet sans connaître une
            seule note de son œuvre, sans avoir compulsé les documents, je veux dire les partitions,
            sans avoir assisté aux répétitions à huis clos que, d’avance, snobs et snobinettes se
            sont résolus à l’admiration quand même. N’était-il pas suffisant pour eux qu’il s’agît
            d’un étranger, qu’un syndicat, non, un comité contenant des « personnalités en
            évidence » ait pris sa cause en main, que le chef de l’État et une partie du corps
            diplomatique aient promis d’assister à son premier concert, et que le prix habituel des
            places ait été au moins doublé ? C’est bien là tout ce qu’il faut pour justifier un
            « mouvement d’opinion », chez des gens qui manifestent leur passion pour la musique dans
            les seuls cas où il est élégant et de bon ton d’en faire étalage, comme ils témoignent
            de leur goût pour la peinture en se montrant chaque année au <hi rend="i"
              >Vernissage</hi> tandis qu’on ne les voit jamais au Louvre.</p>
          <p>D’un autre côté, et non mieux informés, ont surgi des détracteurs : défiants par
            instinct contre toute réclame, n’ayant pas oublié Mascagni, et persuadés que jamais
            œuvres durables n’ont été bruyamment annoncées et acclamées dès leur apparition.
            Quelques-uns, dociles à ces idées, avaient en outre, par l’examen des ouvrages déjà
            publiés, confirmé encore leurs hostiles préventions ; une lecture superficielle ne leur
            ayant révélé qu’une musique pour ainsi dire improvisée et parfois rudimentaire,
            d’harmonie pauvre et peu raffinée.</p>
          <p>Enfin est arrivé le jour de l’audition.</p>
          <p>Malgré l’ennui qui les a certainement accablés, en raison même de cet ennui peut-être
            — pour eux critérium de beauté — les premiers ont feint de rester fidèles à leur
            enthousiasme préconçu, les raisons auxquelles ils devaient leur opinion ne leur
            permettant guère de la modifier. Mais, parmi les autres, beaucoup ont été contraints de
            s’avouer que la musique est faite <hi rend="i">aussi</hi> pour être entendue, et que la
            lecture n’en saurait révéler tous les secrets. Sans nier certes les inexpériences et les
            maladresses d’un orchestre peu cohérent, la sonorité indigente d’un quatuor, qui, le
            plus souvent, se borne à doubler inutilement les voix, la constante monotonie des
            cuivres employés par masses ou en solistes, l’italianisme fâcheux de certaine phrase
              (<hi rend="i">noli me tangere…</hi>), l’impersonnalité de l’inspiration mélodique qui
            oscille entre Marcello, Palestrina, Bach, Haendel — les savants ajoutent Carissimi —
            sans excuser la puérilité d’un <hi rend="i">Terremoto</hi>, vraie tempête dans un verre
            d’eau, ou de quelques mesures sautillantes qui dépeignent Marie-Madeleine courant vers
            Simon-Pierre, ils ont compris cependant, au souffle de foi et de bonne foi qu’elle
            émane, qu’ils étaient en présence d’une œuvre digne de respect. Dès lors, ne lui tenant
            plus rigueur de la réclame qui les avait primitivement mal disposés, ils se sont pris à
            réfléchir, et à écouter sans parti pris, avec ingénuité ; et ils ont senti qu’un
            jugement consciencieux ne se pouvait borner à l’examen de la seule lettre musicale, car
            l’art pour lui-même n’apparaît pas ici le vrai but de l’auteur. Ils ont pensé alors à la
            mission que s’est imposée don Lorenzo Perosi : comme le Christ, il veut purifier le
            temple souillé en Italie, plus encore que chez nous, en dépit des sages décrets de la
            congrégation des rites, par une musique scandaleuse. Il tente dans son pays la réforme
            poursuivie par notre <hi rend="i">Schola de Saint-Gervais</hi>. Outre cette œuvre
            d’assainissement, il en a entrepris une autre, véritable apostolat, dont il a déjà, au
            matin de sa vie, réglé toutes les étapes. Par la musique il veut répandre la Sainte
            Parole, et il a résolu, lui, prêtre, d’illustrer l’Évangile en de nombreuses fresques
            sonores. Ces illustrations il les veut réaliser en croyant plus encore qu’en artiste.
            Pour lui, comme pour Palestrina, chaque phrase de musique doit correspondre à une phrase
            du texte sacré, il ne cherche pas à écrire des morceaux, il réprouve tout ornement
            inutile et bannit de son instrumentation, conçue volontairement en teintes plates, tout
            pittoresque, tout agrément étranger au sens même du verbe. Sans doute, il ne parvient
            pas encore à réaliser absolument ses aspirations, mais il mérite qu’on lui fasse crédit,
            car il est jeune, si jeune que certain critique, qui n’est pas un vieillard, le peut
            appeler familièrement : Lorenzo.</p>
          <p>Il convient d’ajouter aussi que sa <hi rend="b">Résurrection du Christ</hi> ne contient
            pas seulement des intentions. Don Lorenzo. Perosi n’a pas conquis nombre d’indifférents
            ou même de détracteurs simplement par ce qu’il a voulu faire, mais parfois aussi par ce
            qu’il a fait déjà. Sa musique possède en effet, malgré ses défauts, une puissance
            particulière qui devait vaincre les plus obstinées résistances : l’expression
            dramatique ; et par ce mot il ne faut pas entendre, comme on le fait souvent,
            l’exubérance, la violence exagérée, le cri auquel on a si bien décerné le nom de
            « théâtral », mais l’expression juste du sentiment.</p>
          <p>C’est de cette sincérité d’accent que s’émeuvent les chœurs de la première partie, <hi
              rend="i">Crux fidelis</hi> et <hi rend="i">Recessit Pater noster</hi> ; l’introduction
            à la seconde partie où s’impose le thème de la Résurrection, et où par trois fois, comme
            à l’office du samedi saint, éclate solennel l’<hi rend="i">alleluia</hi> grégorien ; la
            rencontre du Christ et de Marie-Madeleine ; enfin, et par-dessus tout, l’apparition de
            Jésus parmi ses disciples et, après un long silence, l’impressionnante gravité de ses
            consolantes paroles <hi rend="i">Pax vobis.</hi></p>
          <p>Ces quelques pages ne suffisent pas, certes, à décréter cet oratorio un chef-d’œuvre et
            à saluer en don Lorenzo Perosi un génie, mais elles autorisent toutes les espérances.
            Qu’il marche donc dans la noble voie qu’il s’est tracée, qu’il consacre les dons
            merveilleux qu’il a reçus à la propagation de sa foi ; s’il parvient à libérer l’art
            religieux de son pays, et, par sa musique, à faire entendre ceux qui ont des oreilles et
            qui cependant n’entendaient pas, il aura accompli une œuvre grande et hautement belle.
            C’est en elle, je n’en doute pas, qu’il trouvera sa récompense, récompense plus douce à
            son cœur de prêtre que les enthousiasmes irréfléchis dont sa modestie et sa clairvoyance
            lui ont certainement dénoncé l’exagération.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-04_268</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title">Lettres italiennes</term>
            <term type="date">1899-04</term>
            <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899,
              p. 268-272</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272.</bibl>
          <p>Ouf ! On peut enfin respirer un peu, après huit mois de politique militante, acharnée,
            et en attendant les autres mois, les longs mois, où la lutte ne sera pas moins tapageuse
            et entêtée. La bataille politique, chez nous, est devenue une mêlée aux coups furieux,
            aux armes empoisonnées ; depuis huit mois que je dirige un journal politique, j’ai trois
            procès en vue, et la pépinière se remplit toujours. Vous croirez que je suis anarchiste,
            ou socialiste du moins. Au contraire, ce sont ceux-là, aujourd’hui, qui nous attaquent
            de tous les côtés, et qui portent plainte contre ceux qu’ils appellent avec un mot
            intraduisible les <hi rend="i">forcaioli</hi>, c’est-à-dire les petits bourreaux, les
            dilettanti du gibet et de la corde. Je suis censé être parmi ces <hi rend="i"
              >forcaioli</hi> et j’ai aux yeux de mes très ignorants confrères la tache ineffaçable
            d’avoir été et d’être avant tout un homme de lettres. Gare aux littérateurs, — aux
            jeunes, notamment, qui n’oublient pas leur fardeau de rêves superbes sur le seuil du
            journalisme quotidien !… D’ailleurs, il faut bien que messieurs les idiots s’y habituent
            doucement…</p>
          <p>Et me voici, donc, dans un <hi rend="i">intermezzo</hi>, à respirer encore un peu d’air
            frais, et à rendre compte à mes lecteurs, — ils m’auront oublié et ils auront bien fait,
            après tout, — de quelques livres choisis dans le tas qui est venu s’amonceler sur ma
            table.</p>
          <p><hi rend="b">Fotografie matrimoniali</hi>, par Neera, et <hi rend="b">Racconti
              popolari</hi>, par Vittorio Bersezio, parfaitement négligeables. Rééditions de vieux
            contes publiés jadis, bien jadis, dans les journaux littéraires.</p>
          <div>
            <head>Th. Neal : <hi rend="i">Studi di letteratura e d’arte</hi> (Florence,
              Marzocco)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_269</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">Th. Neal : <hi rend="i">Studi di letteratura e d’arte</hi>
                (Florence, Marzocco)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [269-270]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">Studi di letteratura e d’arte</hi>, par Th. Neal (Angelo Cecconi). C’est
              l’œuvre d’un esprit paradoxal qui résume, en une vingtaine de chapitres, ses idées sur
              les types littéraires italiens et français. Il a, par exemple, une étude : <hi
                rend="i">Max Klinger et la peinture trop ambitieuse</hi>, dont on ne saurait dire
              s’il faut en admirer d’abord l’ironie sanglante ou la finesse perçante de la
              critique : ce pauvre M. Klinger, que les lourds Allemands sont en train d’adorer, en
              sort très mal à son aise. Le mérite principal de cette petite brochure, c’est qu’elle
              révèle chez son auteur un talent individuel, une intelligence cultivée qui a ses idées
              à elle, en dépit de la mode et des caprices de la foule. Cela n’empêche que je me
              garde d’approuver tout le mal que M. Cecconi écrit de Paul Bourget et tout le bien
              qu’il pense de Felice Cavallotti, duquel j’ai eu l’honneur de présenter la silhouette
              il y a un an aux lecteurs du <hi rend="i">Mercure</hi>.</p>
          </div>
          <div>
            <head>R. Quaglino : <hi rend="i">Dialoghi d’esteta</hi> (Milan, Fratelli Treves)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_270a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">R. Quaglino : <hi rend="i">Dialoghi d’esteta</hi> (Milan, Fratelli
                Treves)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [270]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">Dialoghi d’esteta</hi>, par Romolo Quaglino. C’est un recueil de
              discussions en forme de dialogues, que je déclare n’avoir pas compris, bien que
              l’édition soit fort élégante et rehaussée par une couverture symbolique d’un goût
              adorable. M. Quaglino, — il est mon ami, et j’ai presque le devoir d’en parler mal, —
              écrit sa prose comme de la poésie, en petites périodes rythmées. Il est curieux de
              noter que ce jeune socialiste est un artiste qui pousse l’aristocratie jusqu’à
              l’incompréhensibilité ; doué d’un talent indéniable, dans une position sociale qui
              peut lui permettre bien des bizarreries, comme celle de se payer des éditions
              princières de ses œuvres, M. Quaglino s’est toujours gardé presque avec horreur de
              donner le livre clair, frappant, simple et profond. Il a l’imagination tortueuse, au
              service de laquelle il met quelquefois une forme enveloppée et nuageuse, de manière
              qu’il fatigue plus qu’il ne plaît. Je crois que son défaut c’est la recherche à
              outrance de l’originalité ; il s’arrêtera un jour sur ce chemin dangereux et il nous
              donnera un livre complet qui pourra honorer son nom et son talent.</p>
          </div>
          <div>
            <head>A. Orvieto : <hi rend="i">La filosofia di Senofane</hi> (Florence,
              B. Seiben)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_270b</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">A. Orvieto : <hi rend="i">La filosofia di Senofane</hi> (Florence,
                B. Seiben)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [270]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">La filosofia di Senofane</hi>, par Angiolo Orvieto. Un autre jeune
              homme, riche, savant, poète et socialiste. Tandis que j’écris sur lui, il est aux
              Indes, sur le retour d’un voyage, qui dure depuis le mois de novembre et qui ne
              prendra fin qu’en avril. Le livre dont je parle peut faire les délices des érudits,
              lourd qu’il est de notes et de discussions sur les théories philosophiques de
              Xénophane et sur les interprétations de Kern, de Zeller, de Freudenthal, etc. Tout en
              admirant la rare souplesse d’esprit qui permet à M. Orvieto de passer tour à tour de
              l’art à la philosophie la plus abstruse, je le préfère dans son <hi rend="i">Velo di
                Maya</hi>, un recueil de vers lyriques dont plusieurs pièces sont absolument
              charmantes.</p>
          </div>
          <div>
            <head>F. de Roberto : <hi rend="i">Leopardi</hi> (Milan, Fratelli Treves)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_270c</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">F. de Roberto : <hi rend="i">Leopardi</hi> (Milan, Fratelli
                Treves)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [270-271]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">Leopardi</hi>, par F. de Roberto. J’ai presque risqué la vie, il y a
              deux mois, dans une polémique furieuse en défense de notre grand poète Leopardi, qu’un
              professeur de physiologie, élève, hélas ! de M. Lombroso, traitait fort mal, sous le
              prétexte de découvrir les sources mystérieuses de son génie mélancolique et profond.
              C’est pourquoi ce livre de M. de Roberto, qui, patiemment, avec une richesse admirable
              de détails, reconstruit la figure vraie du poète, m’est particulièrement cher : mais,
              en dehors de ces raisons subjectives et égoïstiques, le livre de M. de Roberto a été
              salué à son apparition comme un chef-d’œuvre de psychologie et de critique. Les
              admirateurs innombrables du poète ne pourront désormais se passer de cette biographie
              délicate dont M. de Roberto a voulu enrichir son important bagage littéraire.</p>
          </div>
          <div>
            <head>A. Albertazzi : <hi rend="i">Ora e Sempre</hi> (<hi rend="i">idem</hi>)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_271a</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">A. Albertazzi : <hi rend="i">Ora e Sempre</hi> (<hi rend="i"
                  >idem</hi>)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [271]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">Ora e sempre</hi>, par Adolfo Albertazzi, un bon roman, qui en style
              nerveux, rapide, quelquefois trop sec, nous présente une histoire passionnelle. Les
              personnages bien dessinés ; les positions claires et logiques ; l’action fort
              mouvementée. M. Albertazzi n’est pas encore un écrivain irréprochable et il offre le
              flanc à la critique par son dédain des excellences de la forme, dont nous sommes
              avides ; mais il a une vision nette de la réalité et une bonne méthode
              d’exposition.</p>
          </div>
          <div>
            <head>G. Cena : <hi rend="i">In Umbra</hi> (Turin, R. Streglio)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_271b</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">G. Cena : <hi rend="i">In Umbra</hi> (Turin, R. Streglio)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [271]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">In Umbra</hi>, par Giovanni Cena, par un poète, et autour duquel on a
              fait grand bruit, il y a quelques années, en l’acclamant comme un jeune maître. Ce
              livre est sans doute remarquable, et son auteur connaît bien toutes les ruses et
              toutes les finesses de la poésie italienne ; mais c’est son caractère qui choque, ce
              caractère mi-larmoyant et mi-rhéteur que le socialisme platonique nous a façonné, et
              qui encombre désormais toutes les branches de la littérature. Comme je considère l’art
              comme tout à fait indépendant des conditions politiques et sociales du pays où il
              fleurit, je ne veux pas encourager M. Cena dans cette voie, où Ada Negri, qui l’a déjà
              suivie, s’est arrêtée dans un beau silence très proche de l’épuisement.</p>
          </div>
          <div>
            <head>E. Vidari : <hi rend="i">La presente vita italiana</hi> (Milan, M. Hoepli)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_271c</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">E. Vidari : <hi rend="i">La presente vita italiana</hi> (Milan,
                M. Hoepli)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [271]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">La presente vita italiana</hi>, par Ercole Vidari, est une œuvre de
              haute politique, inspirée elle aussi par les circonstances actuelles de l’Italie.
              Livre plein de <hi rend="i">desiderata</hi>, ce qui démontre en M. Vidari un talent
              plus idéaliste que pratique, un écrivain en dehors de la vie politique vécue. Cela ne
              gâte rien ; ce qui est plus grave, c’est sa forme négligée et bourgeoise.</p>
          </div>
          <div>
            <head>E. Zoccoli : <hi rend="i">Federico Nietzsche</hi> (Modène, G. T. Vincenzi e
              Nipoti)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1899-04_271d</term>
              <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
              <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
              <term type="section">Lettres italiennes</term>
              <term type="title">E. Zoccoli : <hi rend="i">Federico Nietzsche</hi> (Modène,
                G. T. Vincenzi e Nipoti)</term>
              <term type="date">1899-04</term>
              <term type="ref">Tome XXX, numéro 112, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1899, p. 268-272
                [271-272]</term>
            </index>
            <p><hi rend="b">Federico Nietzsche</hi>, par Ettore Zoccoli, à mon avis représente
              l’étude la plus complète qui ait paru en Italie sur le philosophe allemand. Absolument
              remarquable la lucidité avec laquelle l’auteur débrouille et expose toute la méthode
              de Nietzsche, de manière à en offrir une vision complète et sûre. Les Italiens qui ont
              entendu mille fois ce nom allemand, et qui, probablement, sans les traductions
              françaises du <hi rend="i">Mercure</hi>, se seraient bornés à apprendre qu’il était un
              philosophe et qu’il est fou, trouveront dans l’étude de M. Zoccoli cet ensemble de
              notices biographiques et d’exégèses claires, limpides, qui leur servira de guide pour
              la compréhension du poète de Zarathoustra. Après avoir tâché de découvrir les causes
              du succès énorme que les théories de Nietzsche ont rencontré en toute l’Europe, je
              dirais presque dans le monde entier, M. Zoccoli esquisse d’une main franche la vie de
              l’écrivain, puis développe sa philosophie, c’est-à-dire ses négations, que l’auteur
              distingue en négations abstraites, historiques et sentimentales, non sans s’arrêter
              longuement sur les théories esthétiques de Nietzsche.</p>
            <p>Loin d’être un admirateur inconditionné du philosophe qui a fait tourner la tête à
              bien des jeunes gens, M. Zoccoli dispute avec patience et les prémisses et les
              conséquences dernières de ce système philosophique, auquel il dispute vaillamment le
              terrain pouce par pouce.</p>
            <p>C’est à la suite de cette œuvre très importante que M. Ettore Zoccoli, âgé d’à peine
              vingt-cinq ans, a été élu membre de l’Académie des Sciences et des Lettres de
              Modène.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXX, numéro 113, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1899</head>
        <div>
          <head>Archéologie, voyages. <lb/>P. Allard : <hi rend="i">Études d’Histoire et
              d’Archéologie</hi>, V. Lecoffre, 3.50 [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-05_492</term>
            <term type="author">Merki, Charles (18..-19..)</term>
            <term type="signed">Charles Merki</term>
            <term type="section">Archéologie, voyages</term>
            <term type="title">P. Allard : <hi rend="i">Études d’Histoire et d’Archéologie</hi>,
              V. Lecoffre, 3.50 [extrait]</term>
            <term type="date">1899-05</term>
            <term type="ref">Tome XXX, numéro 113, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1899, p. 488-495
              [492]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles Merki</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXX, numéro 113, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1899, p. 488-495 [492].</bibl>
          <p>Les <hi rend="b">Études d’Histoire et d’Archéologie</hi> de M. P. Allard recèlent de
            très remarquables notices sur la Philosophie antique et l’esclavage ; sur les Archives
            et la Bibliothèque pontificales aux premiers siècles ; sur la maison romaine du
                <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle découverte et déblayée sur le Cælius par
            le P. Germano et connue sous le nom de <hi rend="i">Maison des Martyrs</hi> […].</p>
        </div>
        <div>
          <head>Art ancien. <lb/>Les dessins du Pisanello</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-05_535</term>
            <term type="author">Josz, Virgile (1859-1904)</term>
            <term type="signed">Virgile Josz</term>
            <term type="section">Art ancien</term>
            <term type="title">Les dessins du Pisanello</term>
            <term type="date">1899-05</term>
            <term type="ref">Tome XXX, numéro 113, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1899, p. 535-543
              [535-540]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Virgile Josz</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXX, numéro 113, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1899, p. 535-543 [535-540].</bibl>
          <p>L’exposition temporaire des dessins du Louvre est consacrée, cette fois, à Vittore
            Pisano. L’aubaine est rare de pouvoir étudier ces petites merveilles enfin réunies, et
            si heureusement découvertes dans le recueil de Vallardi. Quelle reconnaissance ne
            devons-nous pas à ce marchand milanais de nous avoir cédé le livre qu’il avait su
            remarquer dans les archives d’une <quote>« famille noble mais gênée qui habitait un
              château proche de la ville… »</quote>. Ce bon Vallardi en avait attribué toutes les
            pièces au Vinci : une étude plus attentive a fait restituer au Pisanello celles qui lui
            appartenaient, — le précieux recueil étant composé, ainsi que les analogues de
            l’Ambrosienne de Milan, d’œuvres de Léonard, certes, mais d’autres encore, de Cesaro de
            Sesto, notamment. Or, c’est dans la petite salle la belle manifestation d’un des grands
            de ce <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle italien à l’admirable floraison et au
            merveilleux rayonnement, dont l’étude patiente fait découvrir, sous les génies que l’on
            connaît, d’autres créateurs, — tandis que ceux-là même qui vous sont familiers étonnent,
            chaque jour davantage, par l’ampleur de leur cerveau.</p>
          <p>Vittore Pisano, de San Virgilio sur le lac de Garde, est certes un des plus grands. Et
            il ne survit aujourd’hui que par deux fresques à demi ruinées, celles de Santa Anastasia
            et de San Fermo à Vérone, un saint Georges à la National Gallery, un portrait de femme
            au Louvre, sur lequel je vais revenir, et quelques médailles, reste de la production
            mentionnée par les contemporains. Cela et ses dessins. Mais c’est assez pour affirmer
            une des plus hautes personnalités d’art.</p>
          <p>Puis, c’est le premier des médailleurs de la Renaissance, en date et en fait. Tous et
            tout dérivent de lui, ou à peu près, et les Ferrarais, et les Florentins, et les
            Mantouans, et les Napolitains, et ceux de Venise. Guarino, le précepteur de Lionel
            d’Este, Tito Vespasiano Strozzi, Porcellio Pandoni de Naples le secrétaire intime
            d’Alphonse V, ne tarissent pas d’éloges. Le jeune marquis d’Este dit de lui :
                <quote>« <hi rend="i">Pisanus omnium pictorum hujusce ætatis
              egregius.</hi> »</quote> Et à sa mort, Fazio écrit : <quote>« <hi rend="i">In pingedis
                formis rerum sensibusque ingenio prope poetico putatus est ; sed in pingedis equis
                cæterisque animalibus, periforum judicio, cæteros antecessit. Mantuæ ædiculum
                pinxit…</hi> »</quote> Et il y a tout le verbiage de Vasari.</p>
          <p>Ce qui frappe, dès l’abord, à cette exposition du Louvre, c’est la quantité d’études
            d’animaux, oiseaux, chiens, chevaux, sangliers, si curieusement notés. C’est bien
            l’homme que Fazio célébrait pour son talent extraordinaire et particulier. Voici, à la
            pointe d’argent sur vélin, à la plume ou à la pierre noire, entr’aperçus, finis
            minutieusement ou lavés d’aquarelle, des têtes de chevaux, éludes de naseaux, de dents,
            de jambes, très réalistes et des plus curieuses ; puis une feuille de canards et
            d’aigles ; puis, un renard, à la plume, et des singes avec des recherches de courbes
            très particulières, et des cigognes, et des pigeons, et un vieux cheval encore, fatigué,
            fourbu, dont l’œil et les naseaux creux sont d’une vérité effrayante, et un marcassin,
            et une mule bâtée, et un cheval sellé, et des aiglons, un flamant, un paon, des lièvres,
            des lévriers, des oiseaux héraldiques, tout ce qui peut se trouver enfin au revers d’une
            médaille, au cours d’une allégorie.</p>
          <p>Deux feuilles doivent être mises à part dans ces premières choses : des bœufs accouplés
            et une vache dont l’exécution fait penser à Durer, et des oiseaux fantastiques, des
            sauterelles parmi des calices de violettes, d’un caractère véritablement étrange.</p>
          <p>Ceci, c’est une partie, la moindre, de cette exposition. Il y a maintenant des figures,
            — et, à côté d’elles, quelques exemplaires de médailles, malheureusement d’une qualité
            relative, mais beaux encore.</p>
          <ab type="ornament">§</ab>
          <p>L’homme fut peintre, médailleur, architecte à n’en pas douter, et eut cet universel et
            stupéfiant génie particulier aux créateurs de son époque. Et les dures conditions de la
            vie font que ce n’est que tard, très tard, qu’il commence à se manifester. Il naît vers
            1380, meurt en 1456, et ce n’est qu’à soixante ans qu’il exécute sa première médaille,
            celle de Jean VII Paléologue. Avant, il court de ville en ville, de Maison en Maison,
            peignant ici, portraicturant là, se gîtant au hasard des guerres et des émois sanglants,
            au coin sûr où il pense ne recevoir trop de horions, se domestiquant avec cette
            passivité curieuse du temps, et rejetant son idéal, son rêve, bien au-delà des communes
            barrières. Quand on considère l’énergique profil que donne la médaille qu’on a faite de
            lui, ce nez rond, cet œil couvert et scrutateur, cette bouche réfléchie et ce menton
            volontaire, on se rend vite compte qu’on se trouve devant un entêté, un patient que les
            épreuves ne doivent rebuter facilement, que n’abattent les habituelles rancœurs de la
            vie. Et de fait, il va très haut et très loin, sans qu’aucune mauvaise chance paraisse
            assez forte pour le renverser.</p>
          <p>Un des dessins du Pisan qui attire de suite est le croquis du Paléologue, la barbe en
            pointe, coiffé du haut chapeau conique. Il n’y a plus qu’un vague frottis tachant à
            peine le grain du papier : c’est la première idée de la médaille de l’Empereur de
            Constantinople qu’il exécuta à Ferrare en 1438, lorsque ce rêveur vint au concile tenter
            l’impossible mariage des deux Églises. Il faut rapprocher de ce croquis ces guerriers
            asiatiques et ces orientaux, exécutés évidemment d’après les personnages de la suite :
            rien n’est plus curieux que ces fourrures, ces écharpes, ces boucliers, ces chevelures
            longues dissimulant à demi ces masques tatares, expressifs et impressionnants.</p>
          <p>Puis, voici, à la plume, une étude pour le médaillon d’Alphonse V d’Aragon, et quatre
            petites médailles d’un jeté extraordinaire, où Alphonse est couronné, en armure,
            agenouillé et tête nue brandissant l’étendard de l’archange Michel, avec des revers
            quadrilobés, écussonnés aux armes d’Aragon, de Sicile et de Jérusalem, pleines d’aigles
            aux ailes éployées et de couronnes royales inimaginablement fleuries.</p>
          <p>Il y a, tout à côté de cette feuille, les deux grands profils de Philippe-Marie
            Visconti, duc de Milan, les cheveux ras sous le lourd bonnet, l’œil ouvert, et qui sont
            les études préparatoires de la médaille frappée vers 1441. Philippe-Marie Visconti
            était, au dire de ses contemporains, d’une laideur repoussante : il n’a pas ici cette
            physionomie « terribile » dont le gratifie Lorenzo. Puis, voici encore une étude de
            jeune homme au type oriental, le vêtement entr’ouvert laissant voir le col, — trois
            têtes de femmes et des têtes d’enfant, graves et réfléchies, — un jeune seigneur, de
            profil à droite, la chevelure touffue et relevée derrière la tête, à la mode des
            Malatesta.</p>
          <p>Malatesta… Rimini… Fatalement, le Pisan devait, lui aussi, comme Matteo Pasti, comme
            Mino de Fiesole, comme Gentile da Fabriano, comme Léon-Battista Alberti et comme le
            Francesca, au cours de son aventureuse vie d’artiste, échouer et rester à Rimini, où
            étaient Pandolpho et Izotta, l’Izotta des sonnets et des canzone, l’Izotta des <hi
              rend="i">Isottei</hi>, l’enchanteresse, la vraiment maîtresse du furieux, du fou et du
            poète.</p>
          <p>Comme les autres, il exécute l’effigie des deux amants : d’un côté, le profil de brute
            nimbé des lettres lourdes <quote>SIGISMVNDVS PANDVLFVS . DE . MALATESTIS . ARIMINI .
              FANI D.</quote> et de l’autre, sous les cheveux hauts, comme en hennin, le grand front
            et le sourcil arqué, l’œil enjoué, malicieux et spirituel, — l’œil dont ne peuvent
            distraire ni la bouche sarcastique, ni le menton sensuel, l’œil de la dominatrice, de la
            frêle et de la forte.</p>
          <p>Voilà, avec le petit clerc aux cheveux en rond, à la face glabre, qu’il jette d’une
            plume si sûre et si dure sur cette feuille où transparaissent des profils d’aigles
            dessinés au verso, et le facies magistral de ce vieux à l’œil soupçonneux et à la bouche
            mauvaise, ce qu’il y a de remarquable à cette exposition, — avant, toutefois, d’admirer
            et d’essayer de déchiffrer la figure de femme qui la domine et l’emplit toute : je veux
            parler de cette inoubliable et captivante Cécilia Gonzagua qui revit là, entière, en un
            petit panneau peint, un croquis à peine indiqué (une femme vue à mi-corps assise de
            profil à droite, bandeau dans la coiffure, robe collante et transparente, à la pointe
            d’argent sur vélin), et la médaille, d’un style et d’une beauté incomparables, dont je
            ne sais d’analogue dans l’œuvre entier du Pisan.</p>
          <ab type="ornament">§</ab>
          <p>Après le Paléologue, après Visconti, après Sforza, après Décembrio, après Piccinino, le
            Pisan devait exécuter l’effigie du seigneur de Ferrare, de Modène et de Mantoue. Il
            l’accomplit avec un rare bonheur. Même, il en fit sept différentes ; mais c’est toujours
            l’identique profil au front fuyant de poète, à la bouche expressive et dont le crâne aux
            belles courbes se modèle sous les cheveux ras et crépus. Les revers disent éloquemment
            le goût des arts et des lettres et l’amour de la paix du fils de Nicolas III et de
            Stella del Assassino. Les mots des légendes sont entremêlés de branches d’olivier,
            parfois des hommes nus de l’âge d’or portent sur leurs têtes des corbeilles pleines
            d’épis ; ailleurs, c’est un vase de cristal qui contient, la branche de paix ; sur un
            autre, un enfant et un vieillard sont couchés au bord d’une mer calme, auprès d’une
            galère dont les voiles se gonflent d’une brise favorable… C’est que ce bâtard,
            qu’Uguccione Contrari avait imposé au peuple, était devenu, sous la direction de
            Guarino, un des princes les plus instruits de son époque. Les leçons de guerre de
            Braccio di Montone n’avaient porté de fruits, et sa cour était le rendez-vous des
            artistes, des poètes et des savants. Pisanello vint, qui, à son tour, fit les sept
            médailles. Pendant qu’il s’y embesoignait, mourut Madame Marguerite de Gonzague, femme
            de Lionel.</p>
          <p>Elle laissait une sœur, Cécilia<note place="bottom">Voir dans les salles de la
              Renaissance (collection Goldschmidt), le buste en bois sculpté et peint de Cécilia
              Gonzagua, qui pourrait bien être du Pisanello. Tito Strozzi, dans une pièce en vers
              latins qu’il adresse au Pisan, avec ce titre : <quote>« <hi rend="i">ad Pisanum
                  pictorem statuariumque antiquis comparandum</hi> »</quote>, le compare à Phidias
              et à Praxitèle. Giovio a dit de lui, dans une lettre du 12 novembre 1551 :
                  <quote>« <hi rend="i">Tu ancora prestantissimo nell’opera di
                bassirilievi</hi> »</quote>.</note>, qui, quoique toute jeune, faisait déjà grand
            honneur aux siens. Élève de l’universel Victorin de Feltre, elle savait à huit ans les
            éléments de la langue grecque, ainsi que s’en assure le Camaldule en l’interrogeant, et
            composait couramment des poésies latines : elle chantait <quote>« à voix de
              syrène »</quote> et ne pouvait paraître sans qu’aussitôt sa beauté ne fît sensation.
            Lionel qui pleurait Marguerite n’eut plus qu’un désir, la retrouver en Cécilia. Il y
            avait là, pour un raffiné, une joie permise et quelque peu perverse, non exempte d’un
            peu d’inceste, — et il se décide.</p>
          <p>Il envoie à Cécilia une magnifique robe de fiancée, rehaussée de gemmes et de broderies
            d’or, et taillée dans cette pourpre somptueuse dont Pandolfo Malatesta se vêtissait pour
            s’agenouiller devant la Vierge. Au cadeau symbolique venu de Ferrare, elle répond par
            cet autre symbole, son portrait, — ce petit panneau peint qui est là dans cette salle du
            Louvre et pour lequel elle pose devant le Pisanello : elle savait bien que son
            beau-frère le déchiffrerait. Il est impossible d’imaginer quelque chose de plus délicat,
            de plus expressif, de plus mélancolique. Elle est là, de profil, l’œil à demi fermé
            laissant sourdre le regard droit, presque vague, un regard de songe, qui se pose, très
            au loin, à un horizon très reculé, sur une image presque immatérielle, les beaux cheveux
            enserrés par les bandelettes blanches des vierges. Comme elles, la robe est blanche,
            unie, et le manteau blanc aussi avec une broderie simple et des boutons sans emblèmes.
            La figure se détache sur des épais buissons fleuris de fleurs tristes, grands œillets de
            chartreux et ancolies, qu’aucune abeille bourdonnante ne butine, qu’aucun oiseau
            chanteur ne traverse, mais que tachettent d’éphémères papillons au vol silencieux : des
            papillons d’or jonchaient le sol des tombes de Mycènes… Enfin, elle s’est mis au corsage
            non la rose ou le lys, mais une petite branche d’if avec sa baie rouge, l’arbre de
            sinistre augure de Virgile et d’Ovide…</p>
          <p>Lionel la laissa prendre le voile chez les Clarisses.</p>
          <p>Elle devait, en outre, inspirer au Pisanello ce que je regarde, moi, comme son
            chef-d’œuvre : la médaille de Cécile de Gonzague. À l’avers, le haut buste de la jeune
            fille, le profil pur, l’œil noyé, les cheveux relevés et retenus par le ruban, le col
            long, la poitrine à la ligne discrète et pure ; ceci bien au centre, quelque peu
            hautain, très grave assurément, d’un caractère profond, d’une impressionnante
            simplicité. Plus légères et plus fines que de coutume, les lettres cernent l’image :
              <quote>CICILIA. VIRGO. FI LIA . IOHANNIS. FRANCISCI. MARCHIONIS . MANTVE.</quote></p>
          <p>Et au revers alors, dans un infini paysage que ferment des collines douces, une jeune
            fille se dresse au corps gracile de vierge, aux seins menus, aux bras grêles, la main
            appuyée sur le bouc-licorne couché à ses pieds, symbole de science et de pureté ; dans
            le lointain un cippe avec ces mots : <quote>OPVS . PISANI . PICTORIS .</quote> et une
            date, — et tout en haut, éclairant cette scène, un mince croissant de lune… Jamais poète
            ne fit surgir, avec plus de bonheur, du bronze lourd image plus captivante, ne fit
            revivre plus prestigieusement dans le métal pesant, chant virgilien avec toutes ses
            harmonies, son ampleur et sa suavité… chant que cette petite pédante de Cécilia récita
            peut-être au Pisan :</p>
          <quote>
            <l rend="i">Hinc alta sub rupe canet frondator ad auras ;</l>
            <l rend="i">Nec tamen interea raucæ, tua cura, palumbæ,</l>
            <l rend="i">Nec gemere aeria cessabit turtur ab ulmo…</l>
          </quote>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXX, numéro 114, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1899</head>
        <div>
          <head>Science sociale. <lb/><hi rend="i">L’Antisémisme</hi>, par Lombroso (Giard et
            Brière, 1899)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-06_785</term>
            <term type="author">Mazel, Henri (1864-1947)</term>
            <term type="signed">Henri Mazel</term>
            <term type="section">Science sociale</term>
            <term type="title"><hi rend="i">L’Antisémisme</hi>, par Lombroso (Giard et Brière,
              1899)</term>
            <term type="date">1899-06</term>
            <term type="ref">Tome XXX, numéro 114, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1899, p. 780-786
              [785]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Henri Mazel</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXX, numéro 114, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1899, p. 780-786 [785].</bibl>
          <p><hi rend="b">L’Antisémitisme</hi> ne rendra pas à M. Lombroso la réputation, plus
            bruyante d’ailleurs que solide, que lui avait faite jadis l’<hi rend="i">Uomo
              delinquente</hi>. M. Lombroso reste le type de ces savants brouillons, hâtifs et
            superficiels, auxquels on ne peut reconnaître qu’un mérite d’agitateur. Des idées qu’il
            a lancées rien ne subsiste, ni le criminel né, ni le criminel atavique, ni le génie
            dégénérescence, ni l’épilepsie larvée ; sa graphologie reste, mais elle n’est pas de
            lui, et l’arrêt de la Cour de Rouen l’a mis même en fâcheuse posture sur ce point. Quant
            à l’opuscule dont je parle, il est la contribution que tout bon israélite (M. Lombroso
            l’est) s’est cru obligé de donner à la littérature sur l’Affaire. On y lit, p. 103, que
              <quote>« les Juifs, dans tous les cas, ne sont jamais arrivés à la même criminalité
              méditée et sanguinaire démontrée par leurs ennemis dans le cas de Dreyfus, où non
              seulement ils ne reculent pas devant la calomnie, mais encore dans le faux et
              peut-être l’assassinat, etc. »</quote>
            <hi rend="i">Eheu ! bassa latinitas.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head>Lettres italiennes. <lb/>Représentations des Tragédies modernes de Gabriel
            d’Annunzio</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-06_844</term>
            <term type="author">Zùccoli, Luciano (1868-1929)</term>
            <term type="signed">Luciano Zùccoli</term>
            <term type="section">Lettres italiennes</term>
            <term type="title">Représentations des Tragédies modernes de Gabriel d’Annunzio</term>
            <term type="date">1899-06</term>
            <term type="ref">Tome XXX, numéro 114, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1899,
              p. 844-846</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Luciano Zùccoli</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXX, numéro 114, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1899, p. 844-846.</bibl>
          <p>La chronique littéraire italienne retentit ce mois de l’écho des batailles inattendues
            dont les œuvres dramatiques de d’Annunzio ont été saluées. À Naples, on a enterré <hi
              rend="i">la Gloria</hi> sous les cris d’une foule furieuse ; à Palerme, <hi rend="i"
              >Gioconda</hi> n’a pu se vanter d’un accueil plus aimable ; à Munich on a bâillé
            pendant toute la représentation du <hi rend="i">Sogno d’un mattino di primavera</hi>. On
            est arrivé, à Naples, jusqu’à se battre en duel pour ou contre <hi rend="i">la
              Gloria</hi>, et un étudiant a reçu un coup d’épée suffisamment incommode dans le flanc
            droit ; donner ou recevoir un coup d’épée pour une pièce qu’on ne considère pas comme
            digne de son attention, n’est-ce pas le <hi rend="i">nec plus ultra</hi> du
            donquichottisme oiseux ?</p>
          <p>Mais l’âme humaine est pleine de mystères, disait mon professeur de philosophie ; et je
            suis enclin, pour lui faire plaisir, à classer les duels littéraires parmi les
            phénomènes mystérieux de la psychologie.</p>
          <p>Toujours est-il que, comme je viens de vous l’apprendre, <hi rend="i">la Gloria</hi> de
            d’Annunzio, dont on attendait des merveilles, est lourdement tombée à Naples ; un
            désastre complet qui, pour ses proportions gigantesques, ne peut laisser dans l’âme d’un
            artiste qu’une espèce d’amère satisfaction. Ce qui est sans poids tombe sans bruit.</p>
          <p>Au moment où j’écris, cette tragédie moderne n’a pas encore paru en volume : tout en me
            réservant donc d’en parler la prochaine fois, après lecture, je crois pouvoir exposer,
            ici, pour le moment, quelqu’une des causes de cet insuccès définitif.</p>
          <p>Et la première c’est que l’art dramatique de d’Annunzio n’est qu’une conception de son
            cerveau. Ses tragédies, on ne les voit pas ; on les entend raconter par les personnages,
            et quoique ces personnages parlent souvent une langue admirable, ils n’arrivent pas à
            nous donner l’impression directe de l’action ou du fait. Nous voyons avec les yeux de
            ces fantômes, qui, à leur tour, voient avec les yeux de d’Annunzio ; impression de
            troisième degré, impression nulle.</p>
          <p>D’Annunzio n’a pas voulu admettre que la scène a des exigences spéciales, et il y reste
            littérateur, artiste soigneux, ciseleur incapable du grand ensemble, amant du détail et
            négligent de l’ensemble.</p>
          <p>Il va sans dire que ces défauts ont été exagérés, dénoncés, pourchassés par les ennemis
            nombreux que d’Annunzio compte non seulement dans le monde littéraire, mais dans le
            monde politique aussi. Une interprétation malheureuse des personnages de <hi rend="i">la
              Gloria</hi>, qu’on a crue une tragédie à clef, a porté le coup de grâce. Selon cette
            interprétation, <hi rend="i">Bronte</hi> n’est que Crispi, <hi rend="i">Fiamma</hi>
            représente Cavallotti, etc. ; et les partisans de celui-ci, et les partisans de celui-là
            ont oublié au plus vite qu’ils étaient au théâtre et non dans un meeting ; cris, huées,
            sifflements sur toute la ligne. Mme Duse et M. Zacconi, les deux grands artistes qui
            jouaient la pièce orageuse, n’ont jamais vu, sans doute, un public plus acharné et plus
            irrévérent, et ils ont effacé à jamais <hi rend="i">la Gloria</hi> du répertoire de
            leurs tournées.</p>
          <p>Quelques jours avant, un accueil presque également tumultueux saluait <hi rend="i">la
              Gioconda</hi>, à Palerme. Ici les étudiants ont pris parti contre d’Annunzio, non pas
            au nom de l’art, mais au nom de la morale, ce qui donne à la bataille un coloris
            inattendu de ridicule. Et pour rehausser ce coloris, les étudiants ont envoyé aux
            journaux une lettre qui accentuait encore le sens de leur démonstration éthique. Il
            était si facile, au contraire, d’accepter la morale, ou mieux le manque absolu de morale
            dans la tragédie de d’Annunzio, et de combattre celle-ci sur le terrain de l’art
            dramatique ! Mais les jeunes gens aiment quelquefois les excentricités, et sur l’autel
            de la morale <hi rend="i">la Gioconda</hi> a péri.</p>
          <p>Pour compléter cette notice, signalons encore un succès d’estime à Rome, pour la même
              <hi rend="i">Gioconda</hi> ; un public impartial (on en trouve, de temps en temps !),
            sans aucune prévention politique, a goûté la tragédie, a salué avec enthousiasme
            Mme Duse et M. Zacconi, les deux artistes incomparables, et enfin l’auteur. D’Annunzio
            ne sut pas résister à la tentation de recevoir en personne les applaudissements, et,
            — remarquait <hi rend="i">l’Avanti</hi>, le journal des socialistes, — il se présenta
            sur la scène, <quote>« tout luisant, du crâne à la pointe des bottines
            vernies »</quote>.</p>
          <p>On ne lui pardonne pas, entre parenthèse, la contradiction patente où il se plaît
            depuis quelque temps. Après avoir lancé dans ses livres une mitraille d’adjectifs
            dédaigneux et détonants contre la foule, il se fait un escabeau de cette foule pour
            entrer à la Chambre, parmi ceux qu’il appelait jadis <hi rend="i">les palefreniers de la
              Grande Bête</hi> ; mieux encore, il recherche cette Grande Bête pour lui jeter à la
            tête ses Tragédies ; la Bête siffle, voilà tout, comme il était à prévoir sans en faire
            l’expérience.</p>
          <p>Mais on dirait que ces contradictions voulues ne sont pas trop favorables au poète.
            Comme homme politique on ne connaît de lui que son discours électoral : une oraison
            polie et étincelante déroulée devant un troupeau de paysans ébahis, qui n’y comprenaient
            mot. Il y parlait de la Beauté Éternelle, des mœurs anciennes, et d’autres choses
            simples en style prodigieux ; rien de moins électoral, enfin, que ce discours, rien de
            plus invraisemblable que les théories politiques du grand écrivain. Ses électeurs en
            tremblent encore…</p>
          <p>Quant à son art dramatique, nous en savons quelque chose. Je suis loin d’affirmer qu’on
            ne puisse pas rencontrer des pages superbes, magistrales, dans ces tragédies ; mais le
            théâtre ne se fait pas avec des pages.</p>
          <p>P.-S. — Je parlerai la prochaine fois, outre de <hi rend="i">la Gloria</hi> de
            d’Annunzio, de diverses œuvres intéressantes ou importantes, telles que <hi rend="i">la
              Scuola del marito</hi>, par G. Antona-Traversi, <hi rend="i">il Genio</hi>, par Bovio,
              <hi rend="i">Contro quelli che non hanno e che non sanno</hi>, par M. Morasso, <hi
              rend="i">Mentre il secolo muove</hi>, par S. Sighele, etc., etc.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXI, numéro 115, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1899</head>
        <div>
          <head>Archéologie, voyages. <lb/>Memento [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-07_204</term>
            <term type="author">Merki, Charles (18..-19..)</term>
            <term type="signed">Charles Merki</term>
            <term type="section">Archéologie, voyages</term>
            <term type="title">Memento [extrait]</term>
            <term type="date">1899-07</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 115, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1899, p. 198-204
              [204]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Charles Merki</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 115, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1899, p. 198-204
            [204].</bibl>
          <p>[…] Grâce aux sommes prodiguées par un archéologue anglais, le gouvernement italien a
            pu reprendre les fouilles du Forum. On a déjà découvert le tombeau de Romulus, comme il
            fallait s’y attendre. […]</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899</head>
        <div>
          <head>Les Romans. <lb/>Mathilde Serao : <hi rend="i">Sentinelles, prenez garde à
            vous</hi> ! Calmann Lévy, 3 fr. 50</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-08_496</term>
            <term type="author">Rachilde (1860-1953)</term>
            <term type="signed">Rachilde</term>
            <term type="section">Les Romans</term>
            <term type="title">Mathilde Serao : <hi rend="i">Sentinelles, prenez garde à vous</hi> !
              Calmann Lévy, 3 fr. 50</term>
            <term type="date">1899-08</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899, p. 493-500
              [496]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Rachilde</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899, p. 493-500 [496].</bibl>
          <p>Un pauvre forçat est amené en l’île de Nisida et, dans ce bouquet de verdure qui charme
            les yeux des étrangers venus à Naples pour s’aimer, se baigner, prendre l’air pur de la
            Liberté devant des flots bleus, la vie monotone des galériens s’écoule au seul bruit des
            cliquetis des anneaux de fer. Le directeur du bagne, bon militaire taciturne, a une
            femme et un enfant, deux créatures délicates qui s’étiolent en présence du funèbre mur
            de la prison. Le pauvre forçat pousse un jour la voiture du petit enfant, malgré la
            répugnance de la jeune femme. Ici, le romancier, très habile, a évité l’inévitable
            passion romanesque entre la femme du directeur et ce forçat, très jeune, très beau ;
            tout de tendresse calme et de tristesses contenues, de peur vague aussi de l’amour
            désespéré qui semble planer sur eux, les jeunes êtres s’oublient pour ne se voir qu’en
            l’enfant, et l’enfant meurt, probablement de cet étouffement volontaire d’une passion…
            très naturelle après tout. Cette œuvre est fort belle, fort simple et révèle une grande
            puissance de conception chez la femme qui l’écrivit, car elle arrive à exprimer tout ce
            qui n’est pas dit et garde, par conséquent, toute sa saveur de mystère, malgré l’aisance
            naturelle du style.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Science sociale. <lb/><hi rend="i">Le militarisme et la Société moderne</hi>, par
            G. Ferrero, Tresse et Stock</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-08_519</term>
            <term type="author">Collière, Marcel (1863-1932)</term>
            <term type="signed">Marcel Collière</term>
            <term type="section">Science sociale</term>
            <term type="title"><hi rend="i">Le militarisme et la Société moderne</hi>, par
              G. Ferrero, Tresse et Stock</term>
            <term type="date">1899-08</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899, p. 514-520
              [519-520]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Marcel Collière</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899, p. 514-520
            [519-520].</bibl>
          <p>Le militarisme n’en est pas moins un grand mal pour nous tous, comme le dit M. Ferrero,
            dans un livre intitulé précisément : <hi rend="b">Le militarisme et la Société
              moderne</hi>. — On comprend qu’il soit surtout mal vu des Italiens. Par pure vanité,
            l’Italie s’est forgé un formidable outil militaire, d’où des charges excessives, et ne
            pouvant l’utiliser en Europe a voulu s’en servir en Afrique, d’où des déboires excessifs
            aussi. Mais est-ce une raison pour chercher noise à la nation-sœur ? M. Ferrero nous la
            baille belle en opposant l’âme pacifique de l’Allemagne à l’esprit chauvin de la France,
            en découvrant que la guerre de 1870 porta un grand coup au militarisme européen (nous
            qui pensions, âmes naïves, que c’était juste le contraire !) et en couvrant de fleurs la
            civilisation anglo-saxonne, qui pourtant, si elle n’est pas militariste, est diantrement
            militaire et prête à partir en guerre pour Cuba aussi bien que pour Fachoda. Voilà,
            entre parenthèses, qui gêne un peu l’axiome de l’auteur qu’il n’y aura plus de guerres
            maintenant que les pays européens sont menés par des groupements sociaux de travailleurs
            et non par des oligarchies de sybarites oisifs. C’est sans doute une oligarchie de ce
            genre qui gouvernait la France sous le règne de Napoléon III, pour qui M. Ferrero est si
            sévère. <quote>« Il importe peu, dit-il, que ce gouvernement ait parfois, comme en 1859,
              suivi un but de progrès (vraiment cela importe-t-il si peu ?). Car ce n’est pas dans
              ce but qu’il fit tant d’autres guerres (vraiment encore ?). »</quote> Certes,
            M. Ferrero a le droit de caresser « la douce idée » que son pays supplante bientôt le
            nôtre à la tête de la civilisation latine, mais, tout de même, nous aurions souhaité
            plus de tact dans l’âme de ce champion de M. Dreyfus (car il l’est, vous n’auriez pas
            voulu qu’il ne le fût pas !). Je laisse de côté l’autre manie de l’auteur, son
            anticléricalisme ; par sa bonne volonté en cette matière, M. Ferrero rappelle M. Henry
            Bérenger.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Variétés. <lb/>Phrases sur l’Art</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-08_564</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Remy de Gourmont</term>
            <term type="section">Variétés</term>
            <term type="title">Phrases sur l’Art</term>
            <term type="date">1899-08</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899, p. 564-573
              [564-569]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 116, 1<hi rend="sup">er</hi> août 1899, p. 564-573
            [564-569].</bibl>
          <p>Il est très agréable, surtout en ces temps de rudes polémiques, d’avoir une courtoise
            querelle, à propos d’un critique aussi judicieux que M. Vittorio Pica, avec un
            contradicteur aussi net que M. Federico de Roberto. Cela se passe ici, en Italie, en
            Russie, partout ; ici, puisque le texte réfuté analysait dans le <hi rend="i"
              >Mercure</hi><note place="bottom">Voir le <hi rend="i">Mercure de France</hi> de
              janvier, et <hi rend="i">Flegrea</hi> du 5 mars. — Cet article a paru en italien dans
                <hi rend="i">Flegrea.</hi></note> la <hi rend="i">Littérature d’Exception</hi> de
            M. Pica ; en Italie, puisque c’est <hi rend="i">Flegrea</hi> qui inséra les
            intéressantes pages de M. de Roberto ; en Russie, car Tolstoï est un argument universel
            (il y a aussi son livre terrible sur l’<hi rend="i">Art</hi>) ; partout enfin, s’il y a
            partout des esprits (et je le crois) capables de se passionner pour une question où rien
            de plus grave n’est en jeu que ceci : y a-t-il deux sortes d’arts, un art régulier,
            normal, accessible à tous, et un art exceptionnel, irrégulier, destiné à ne récréer
            qu’une élite ?</p>
          <p>Deux arts : M. Pica le croit et aussi M. de Roberto ; plus patients que Tolstoï, qui
            n’en admet qu’un seul, — celui qui est intelligible au peuple.</p>
          <p>L’une et l’autre opinion me semblent identiques au fond, c’est-à-dire fausses, car je
            crois que l’art est, par essence, absolument inintelligible au peuple. Qu’il s’agisse de
            Racine ou de Mallarmé, de Raphaël ou de Claude Monet, le peuple ne peut comprendre,
            artistiquement, ni un poème ni un tableau, parce que le peuple n’est pas désintéressé et
            que l’art, c’est le désintéressement. Pour le peuple, tout est dans le sujet du poème ou
            du tableau ; pour « l’intellectuel », tout est dans la manière dont le sujet est traité.
            Le peuple s’arrête devant l’Heureuse Famille de Greuze (ou quelque niaiserie de cet
            ordre) ; mais celui qui aime la peinture désire que les Greuze soient retournés contre
            le mur parce qu’ils gênent son œil amusé à une cruche ou à un chaudron de Chardin. Tous
            ceux qui se promènent dans les Musées ont pu faire de telles observations : jamais un
            visiteur de hasard ne prononça un mot qui trahisse une sensation d’art ; ce qui
            chatouille ce brave homme ou cette jeune fille, c’est l’anecdote, c’est ce geste
            maternel ou amoureux, cette belle robe, ce beau cri de bravoure que profère dans la
            fumée l’homme à panache ; dans les poèmes, c’est l’anecdote encore et le sentiment : la
            poésie qui n’est pas lyrique, qui conte des histoires, est la seule qui ait jamais été
            populaire en aucun pays.</p>
          <p>Il est donc bien indifférent, relativement au peuple, que telle œuvre d’art soit
            obscure ou lumineuse, puisqu’il ne la jugera jamais comme œuvre d’art, mais seulement
            comme œuvre dramatique, comme œuvre représentative d’une action. Il comprend l’acte
            exprimé ou ne le comprend pas ; s’il le comprend il l’accueille ou le rejette pour des
            raisons qui n’ont rien à voir avec l’art, puisque l’art, indifférent aux actes, ne
            s’intéresse qu’à la manière dont l’acte est simulé. Des cochons à l’auge peuvent faire
            une œuvre d’art bien supérieure (ceci est, je pense, incontestable) à tel cadre où
            fleurissent les fleurs les plus fraîches ; ne mettez pas à même de choisir entre les
            deux toiles un homme sans éducation : si vous croyez, comme Tolstoï, à l’infaillibilité
            artistique du peuple, cela pourra vous donner des déceptions.</p>
          <p>Il faut donc laisser le peuple de côté ; le peuple n’est pas fait pour l’art, ni l’art
            pour le peuple. Le peuple ne goûte pas l’exception, et, je le maintiens, l’art est une
            perpétuelle exception.</p>
          <p>C’est sur ce mot <hi rend="i">exception</hi> que M. de Roberto a entamé sa querelle.
            D’accord avec M. Pica, il est persuadé que vraiment Verlaine est plus <hi rend="i"
              >d’exception</hi> que Victor Hugo ; et son critérium semble être ceci, que Victor Hugo
            plaît à un plus grand nombre de lecteurs que Verlaine. Victor Hugo, et M. de Roberto
            allègue des polémiques déjà vieilles de quelques années, aurait été, par des poètes et
            des critiques récents, relégué parmi les écrivains bons pour réjouir les masses, tandis
            que Verlaine était accueilli comme le miroir des âmes d’élite et le diapason des
            sensibilités les plus neuves. Sans doute, mais cela prouve seulement que chaque
            génération se choisit un poète ; la nôtre aima Verlaine, comme celle de M. Coppée aimait
            Victor Hugo, mais elle n’aima pas Verlaine parce qu’il était plus <hi rend="i"
              >d’exception</hi> que Victor Hugo, elle l’aima, au contraire, parce qu’il était plus
            près de son cœur et de son intelligence, parce qu’il était, pour elle, plus clair, plus
            familier, plus éloquent. On donne aux poètes récents, aux écrivains innovateurs des noms
            génériques qu’il ne faut jamais prendre à la lettre. Ainsi l’expression ridicule, <hi
              rend="i">Décadents</hi>, l’expression obscure, <hi rend="i">Symbolistes</hi>, ont
            dérouté pendant bien des années des lecteurs pourtant attentifs et curieux ; ils crurent
            que Verlaine était vraiment pareil à quelque Affranchi de la Rome impériale aussi
            débauché de mœurs que de langage, amusé à corrompre et à torturer la belle langue que
            lui avaient léguée les sévères romantiques ; son éditeur, borné dans un commerce obscur,
            propageait sottement ce préjugé que les œuvres de Verlaine étaient des « curiosités
            littéraires » et il les vendait quasiment au poids de l’or, — et des Américains
            croyaient acheter des cartes transparentes d’art ! La mort et deux années ont changé la
            manière de voir, même des Américains, et Verlaine est aujourd’hui dans le monde entier,
            — je parle du Verlaine expurgé de quelques excès — représentatif d’un moment et d’une
            nuance de la poésie française. Poète d’exception cependant, il le fut ; il le fut, comme
            Hugo, car tout génie original est d’abord ignoré ou contesté par la foule de ses
            contemporains, en même temps qu’il est adoré dans un cénacle qui, peu è peu, devient
            l’Église universelle. Nul, en pays démocratique, n’entre de plain-pied dans la gloire ;
            et plus ce pays est cultivé, plus l’instruction moyenne y est répandue, plus la trouée
            est dure à tailler dans la muraille de l’indifférence.</p>
          <p>Sans doute Verlaine est loin d’avoir atteint le degré de gloire où est parvenu Victor
            Hugo ; il est même probable que son nom ne grandira plus et qu’il restera parmi les
            demi-dieux, comme Vigny, comme Baudelaire, et c’est en ce sens que M. Pica pourrait
            maintenir son terme « littérature d’exception » ; mais à condition de ne plus lui donner
            qu’un sens tout extérieur, un sens hiérarchique, si je puis dire : Verlaine serait
            classé parmi ces génies malheureux qui n’ont su plaire que trop tard, quand presque tous
            les sourires étaient déjà distribués. Si, au lieu de <hi rend="i">Sagesse</hi> (et cela
            pouvait arriver), Verlaine avait écrit, sous la même inspiration ingénue, quelque
            « Année Terrible », il dormirait au Panthéon, on ne lui aurait pas marchandé un coin de
            gazon pour son buste, il ne figurerait pas dans la <hi rend="i">Letteratura
              d’eccezione</hi>, — et pourtant cela serait le même Verlaine !</p>
          <p>Jusqu’au-delà de 1845, Victor Hugo fut soumis par toute la critique « sérieuse » au
            régime que nous vîmes infligé pendant vingt ans à Verlaine, à Villiers de l’Isle-Adam et
            à Mallarmé, qui sont les Trois, notre Trinité. Victor Hugo paraissait — et était
            véritablement — exceptionnel à donner le frisson aux bourgeois libéraux, fanatiques de
            Béranger et encore émus au souvenir de Parny. Quel scandale à voir cette cathédrale
            gothique qui croissait comme un champignon monstrueux, écrasant de son ombre, de ses
            cloches et de ses pierres les humbles colonnades doriques ! Et quelles luttes pour
            protéger le monstre contre les fureurs de la tragédie ! Nous n’avons pas défendu avec
            assez d’énergie nos monstres, et c’est pour cela que, écornés par les pierres, ils
            paraissent encore des monstres, alors que la foule devrait les regarder comme des dieux
            et venir les prier, aux jours de détresse.</p>
          <p>Le dieu, en effet, est d’abord un monstre. L’accoutumance le divinise. Les timides
            lettrés s’habituent à tout, même au génie, même à l’exception. Il est remarquable qu’en
            ses romans, destinés en apparence au peuple, Victor Hugo ne fit jamais au peuple aucune
            concession. Ses derniers vers représentent bien plus que les premiers tout ce que sa
            fécondité verbale avait de magnifique et d’exceptionnel. Une personnalité forte
            accentue, avec les années, ses caractères particuliers ; mais, tandis qu’elle devient de
            plus en plus différente, les hommes la voient de plus en plus conforme : cela est dû au
            travail immense d’imitation qui s’œuvre autour de tout génie avéré. Lorsque cinquante
            poètes, dont quelques-uns avaient du mérite, eurent « fait du Victor Hugo », le monstre
            se trouva adouci et comme aplani : le peuple des lecteurs passa sans peur la main sur
            son dos devenu doux comme du marbre. Nous avons vu de même Verlaine popularisé par
            l’imitation et, phénomène qui n’est même plus surprenant, puisqu’il est connu et
            nécessaire, des poètes verlainiens fêtés et vantés an moment même que Verlaine était
            encore raillé et rejeté parmi les « décadents ». C’est une erreur et une naïveté de dire
            comme M. de Roberto, à propos de Verlaine, de Mallarmé et de quelques autres :
              <quote>« Si l’opinion publique s’est modifiée à l’égard de ces écrivains, il faut
              aussi noter qu’eux-mêmes ont fait le premier pas, en modifiant leur esthétique, en
              atténuant leur singularité. »</quote> Et il continue : <quote>« Il n’y a pas une
              médiocre distance entre le Mallarmé impassible, parnassien et décadent de la première
              manière, et le Mallarmé des derniers jours qui travaillait à un drame, lequel était
              destiné — à qui ? À tous ! L’impassible de jadis disait à Théodore de Wyzewa : La
              meilleure joie étant la compréhension du monde, cette joie doit être donnée à tous. Le
              Poète doit restituer aux hommes cette félicité qu’il leur a empruntée. L’œuvre d’art
              sera donc un drame, et tel que tous puissent le recréer ; c’est-à-dire suggéré par le
              Poète et non directement exprimé par son génie particulier. »</quote> Voilà ce que
            M. de Roberto prend pour le programme d’un drame populaire. Il faut bien peu connaître
            Mallarmé pour ne pas y voir, au contraire, le programme d’un drame ésotérique, tout en
            allusions à la vie, où les idées seraient <hi rend="i">suggérées</hi> et non <hi
              rend="i">exprimées</hi>. C’est bien la pure doctrine de Mallarmé, celle d’après
            laquelle il a écrit ses sonnets les plus délicieusement obscurs. De cette œuvre à
            laquelle Mallarmé travaillait depuis plusieurs années, on n’a malheureusement rien
            trouvé que des vers épars (à peine), des mots jetés sur des pages. Aurait-elle jamais
            été écrite ? On n’en sait rien, mais il est certain que, réalisée, elle eût assez mal
            répondu aux désirs de Tolstoï. Jamais sans doute Mallarmé ne fut absolument conscient de
            son obscurité ; il destinait à <hi rend="i">tous</hi>, non seulement ce drame rêvé, mais
            ses poèmes et d’abord ses chroniques et ses conférences, si difficiles pourtant à goûter
            pleinement. C’était l’illusion de cet homme trop intelligent de croire que les hommes
            étaient à la hauteur de son oreille ; comme il comprenait la moindre nuance d’idée
            suggérée par un mot, il supposait tout esprit de bonne volonté capable du même effort
            intellectuel. Il s’est souvent trompé, mais là où il voulut bien user de la syntaxe
            commune, abandonner son système d’allusions et d’abréviations, Mallarmé n’est plus <hi
              rend="i">d’exception</hi> que par le génie : il est le poète de la grâce et de la
            limpidité matinale ; les idées ordinaires retrouvent par lui une fraîcheur qu’on ne
            croyait plus possible ; il renouvelle tout ce qu’il touche, — don comme de fée : <hi
              rend="i">Hérodiade</hi> est peut-être le poème le plus pur, le plus transparent de la
            langue française.</p>
          <p>Comme Verlaine, comme d’autres, Mallarmé attendit longtemps un semblant de gloire, mais
            avec beaucoup de patience, semble-t-il. Il savait bien que, pas plus aujourd’hui que du
            temps de Racine, ce n’est le peuple qui fait les durables réputations. Je suppose que,
            dans l’état actuel de l’Europe, un livre de littérature véritable, d’art sincère, ne
            peut pas conquérir un public beaucoup plus étendu qu’au <num>xvii<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle. De Théophile de Viau, qui fut le poète le plus aimé de 1620 à
            1680, on vendait à peu près une édition nouvelle tous les ans ; à ce taux-là un poète de
            nos jours serait qualifié de « populaire ». Ni Verlaine, ni Mallarmé n’ont eu pareille
            fortune. Il faut en conclure : ou que M. Pica a raison et qu’ils furent des poètes
            d’exception, destinés à faire la joie d’un petit nombre de malades intellectuels ; ou
            que le « public lettré », de plus en plus gâté par les journaux et la mauvaise
            littérature, n’a plus le goût assez sensible pour différencier le faux art d’avec l’art
            ingénu. C’est cette dernière conclusion que je désire adopter. Il me serait vraiment
            trop difficile de considérer, avec M. de Roberto, Verlaine et Mallarmé comme des
            « curiosités esthétiques » qu’il est parfaitement permis de ne pas admirer, « sans
            mériter pour cela d’être confondu avec le vulgaire ». Le vulgaire, en effet, c’est, par
            excellence, tous ceux qui n’aiment ni Mallarmé, ni Verlaine, ni Villiers, ni Laforgue,
            — ni quelques autres qui ne sont pas encore descendus parmi les ombres. Je ne dirais pas
            cela en France, parce que j’aurais peur d’entendre railler l’excès de ma naïveté ; mais
            l’article de M. de Roberto m’a prouvé qu’il était utile de le dire en Italie.</p>
          <p>Et voilà où mène une querelle sur le titre d’un livre ; — car il s’agit du titre : sur
            le livre même je suis d’accord avec M. de Roberto et avec tous les admirateurs de
            M. Vittorio Pica.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899</head>
        <div>
          <head>Léonard de Vinci</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-09_577</term>
            <term type="author">Pater, Walter (1839-1894)</term>
            <term type="author">Best, Richard Irvine (1872-1959). Traducteur</term>
            <term type="author">Darles, Robert. Traducteur</term>
            <term type="signed">Walter Pater</term>
            <term type="signed"><hi rend="i">Traduit de l’anglais par</hi><hi rend="sc">Richard
                Irvine Best</hi><hi rend="i"> et</hi><hi rend="sc">Robert Darles</hi>.</term>
            <term type="section">none</term>
            <term type="title">Léonard de Vinci</term>
            <term type="date">1899-09</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899,
              p. 577-606</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899, p. 577-606.</bibl>
          <epigraph>
            <p>Homo minister et interpres naturae.</p>
          </epigraph>
          <p>La première édition de la vie de Léonard de Vinci par Vasari différait quelque peu de
            celle que nous lisons aujourd’hui. Le peintre qui a fixé pour la suite des siècles le
            type extérieur du Christ nous y était présenté comme un hardi spéculateur, traitant
            légèrement les croyances d’autrui, et mettant la philosophie au-dessus du christianisme.
            Mais on ne peut citer de lui aucune parole assez précise pour justifier cette
            impression ; elle eût d’ailleurs été en désaccord avec un génie dont un des traits
            principaux est une tendance à se perdre dans un mysticisme raffiné et plein de grâce. Ce
            soupçon n’était pour le monde que la façon consacrée par l’âge de formuler un jugement
            sur un homme ayant des pensées à lui seul, une indifférence hautaine, un mépris
            souverain des formes communes. Ce portrait, dans la seconde édition, est devenu, pour
            ainsi dire, plus vague et plus conventionnel. Quoi qu’il en soit, c’est toujours par un
            certain mystère qui plane sur son œuvre, par un élément impénétrable, sans égal dans les
            productions ordinaires des grands génies, que Vinci nous fascine, ou peut-être aussi
            nous déconcerte. Sa vie est une série de soudaines révoltes, avec des périodes pendant
            lesquelles il ne travaille pas du tout, ou à côté du but essentiel de son œuvre.</p>
          <p>Par une étrange fortune, les œuvres sur lesquelles reposa sa renommée populaire, ou
            bien disparurent de bonne heure, comme la <hi rend="i">Bataille de l’Étendard</hi>, ou
            bien, comme la <hi rend="i">Cène</hi>, furent dénaturées par le travail de mains moins
            habiles.</p>
          <p>Son type de beauté est si exotique qu’il fascine plutôt qu’il ne charme, et semble,
            plus que celui de tout autre artiste, refléter des idées, des vues et comme une esquisse
            du monde intérieur ; aussi Léonard apparut-il à ses contemporains comme le possesseur de
            quelque profane et secrète sagesse, de même qu’à Michelet et à d’autres il sembla avoir
            anticipé sur les idées modernes.</p>
          <p>Il badine avec son génie, et toutes ses principales œuvres se pressent dans quelques
            années tourmentées du déclin de sa vie ; cependant, il est si obsédé par son génie qu’il
            traverse sans émotion les plus tragiques événements qui accablent son pays et ses amis,
            ainsi qu’un homme qui les rencontrerait par hasard au milieu de quelque mission
            secrète.</p>
          <p>Sa « légende » constitue, avec les anecdotes bien connues qui l’entourent, une des vies
            les plus brillantes de Vasari. Les écrivains les plus récents n’ont fait que la copier,
            jusqu’à l’année 1804, où Carlo Amoretti y appliqua une critique qui n’en a laissé
            subsister presque aucune date, et en a modifié toutes les anecdotes. Les différentes
            questions ainsi soulevées sont dès lors devenues, l’une après l’autre, les sujets d’une
            étude spéciale, et l’archéologie pure n’a plus grand-chose à faire en ce sens. À
            d’autres reste le soin de donner une nouvelle édition des treize livres de ses
            manuscrits, et de distinguer par une critique appropriée ce qui, dans les œuvres qu’on
            lui attribue, est vraiment à lui, de ce qui ne lui appartient qu’à moitié ou est l’œuvre
            de ses élèves. Mais une intelligence éprise des âmes étranges peut toujours analyser
            pour elle-même l’impression que lui donne ces œuvres, et tâcher par-là d’atteindre à une
            définition des éléments principaux du génie de Léonard. La légende, élargie et corrigée
            par les critiques, peut parfois intervenir pour soutenir les résultats de cette
            analyse.</p>
          <p>Sa vie se divise en trois périodes ; il passa trente ans à Florence, environ vingt ans
            à Milan, puis dix-neuf ans en courses de toute sorte, jusqu’au moment où il se laisse
            enfin aller au repos sous la protection de François I<hi rend="sup">er</hi> au château
            du Clou. Sa naissance est entachée d’illégitimité. Piero Antonio, son père, était d’une
            famille noble de Florence, les Vinci du Val d’Arno, et Léonard, délicatement élevé parmi
            les vrais descendants de cette maison, était l’enfant d’amour de sa jeunesse, doué d’une
            nature ardente et puissante, comme il arrive souvent en pareil cas. On le voit, dans son
            premier âge, fasciner tout le monde par sa beauté, improviser de la musique et des
            chansons, acheter les oiseaux captifs pour les mettre en liberté, tout en se promenant
            dans les rues de Florence, en amateur de costumes curieux et brillants, et de chevaux
            fougueux.</p>
          <p>Dès ses premières années, il fit de nombreux dessins, ainsi que des modelages en relief
            dont quelques-uns, selon Vasari, représentent des femmes au visage souriant. Son père,
            voyant les promesses de ce précoce génie, emmena l’enfant à l’atelier d’Andrea del
            Verrocchio, alors l’artiste le plus célèbre de Florence. Des chefs-d’œuvre s’y
            trouvaient pêle-mêle : des reliquaires, des pyxes, des images en argent pour la chapelle
            du pape à Rome, des curiosités du moyen âge, fraternisant étrangement avec des fragments
            de l’antiquité, qui venait seulement d’être révélée aux hommes. Un autre élève se
            trouvait là, que Léonard a pu voir, un jeune homme dans l’âme de qui avait passé la
            lumière sereine et les illusions éthérées des soleils couchants d’Italie ; c’était celui
            que l’on connut plus tard sous le nom de Pérugin. Verrocchio était un artiste du type
            primitif de Florence, à la fois sculpteur, peintre et ciseleur en métaux : il ne se
            bornait pas à faire des tableaux, mais décorait encore tous les objets du ménage et de
            l’église, vases à boire, troncs pour les aumônes, instruments de musique, les faisant
            tous beaux à voir, remplissant du reflet de quelque splendeur lointaine les voies
            communes de la vie ; des années de patience avaient tellement affiné sa main que ses
            œuvres étaient alors recherchées des pays les plus reculés.</p>
          <p>Il advint que Verrocchio fut chargé par les frères de Vallombrosa de peindre le Baptême
            du Christ, et Léonard obtint d’achever un ange dans l’angle gauche. C’était un de ces
            moments où le progrès d’une grande chose — ici, celui de l’art italien — ruine le
            bonheur d’un individu, dont le découragement et l’abaissement font faire à l’humanité,
            dans des personnes plus heureuses, un grand pas vers son succès final.</p>
          <p>Car, sous l’extérieur gai du simple artisan bien payé, ciselant des broches pour les
            chapes de <hi rend="i">Santa Maria Novella</hi>, ou entrelaçant des barres de fer pour
            les tombeaux des Médicis, Verrocchio nourrissait le dessein ambitieux d’agrandir les
            destinées de l’art italien par des connaissances plus étendues et plus approfondies ; ce
            projet n’était pas sans analogie avec les tendances, encore inconscientes, de Léonard.
            Souvent, en modelant une draperie, ou un bras levé, ou des cheveux jetés en arrière, il
            lui venait quelque chose de la manière plus libre et de l’humanité plus noble de l’âge
            qui suivit. Mais dans ce <hi rend="i">Baptême</hi> l’élève avait dépassé le maître ;
            Verrocchio se détourna comme bouleversé et comme si, après la vue de cet ange brillant,
            animé par la main de Léonard, ses chères œuvres d’antan dussent désormais lui être un
            objet de peine.</p>
          <p>On peut encore voir cet ange à Florence ; c’est comme un rayon de soleil dans l’antique
            tableau, froid et laborieux. Mais cette légende n’a que la valeur d’une tradition, car
            l’art de peindre avait toujours été celui auquel Verrocchio attachait la moindre
            importance. Et de même qu’il anticipe en quelque sorte sur la manière de Léonard,
            Léonard, de son côté, rappelle jusqu’à la fin l’atelier de Verrocchio, aussi bien par
            son amour des beaux colifichets comme l’aiguière qui sert de miroir, ou la magnifique
            broderie qui entoure deux mains jointes dans la <hi rend="i">Modestie et la Vanité</hi>,
            que par sa recherche des reliefs, tels que ces camées qui, dans la <hi rend="i">Vierge
              aux Balances</hi>, pendent autour de la ceinture de saint Michel ; tant par une sorte
            de prédilection pour les pierres aux reflets variés, comme les agathes de <hi rend="i"
              >Sainte Anne</hi>, que par une précision et une grâce hiératiques, qui font songer à
            un sanctuaire purifié et resplendissant. Au milieu de toute la finesse et la
            complication de son style lombard, ces caractères ne l’ont jamais quitté. Ils devaient
            se marquer beaucoup dans le tableau, aujourd’hui perdu, du <hi rend="i">Paradis</hi>,
            qu’il prépara comme carton d’une tapisserie pour les métiers de la Flandre. Il y portait
            à la perfection le vieux style de la miniature florentine, en mettant avec minutie
            chaque feuille sur les arbres et chaque fleur dans le gazon, où se tenaient debout le
            premier homme et la première femme.</p>
          <p>Et c’est précisément parce qu’il ne faisait que réaliser la perfection de ce style que
            ce tableau fit se développer en Léonard certain germe de mécontentement, enfoui, pour
            ainsi dire, dans les lieux secrets de sa nature. Car le chemin qui mène à la perfection
            est semé de dégoûts : et ce tableau, tout ce qu’il avait fait jusque-là pendant son
            séjour à Florence, avait après tout la légèreté de cet ancien style. Il fallait que son
            art, s’il devait être quelque chose dans le monde, rendît plus profondément la
            signification de la nature et le but de l’humanité. La nature était « la vraie maîtresse
            des plus hautes intelligences ». Aussi se plongea-t-il dans l’étude de la nature. Et en
            cela il suivit la méthode des hommes d’étude qui l’avaient précédé ; il méditait sur les
            vertus cachées des plantes et des cristaux, sur les lignes que tracent les étoiles en se
            mouvant entre les cieux, sur les rapports qui existent entre les divers ordres d’êtres
            vivants, et qui, pour des yeux ouverts à la vérité, les expliquent les uns par les
            autres ; pendant des années, pour ceux qui l’entouraient, il sembla comme écouter une
            voix qui ne parlait qu’à lui seul. C’est ainsi qu’il apprit l’art d’approfondir un
            sujet, de poursuivre jusque dans leurs retraites les plus subtiles les sources de
            l’expression, la puissance d’un génie intime dans tous les objets qu’il rencontrait. Il
            n’abandonna pas tout de suite, ni entièrement, son art ; toutefois, il n’était plus le
            peintre gai et objectif, à travers l’âme de qui, ainsi qu’à travers une vitre claire,
            les figures brillantes de la vie florentine passaient sur la blanche surface d’un mur,
            ayant pris dans le passage je ne sais quel air plus doux et plus pensif. Il perdait
            beaucoup de temps à de curieux artifices de dessin, comme s’oubliant à tisser des études
            compliquées de lignes et de couleurs. Il était possédé par l’amour de l’impossible, il
            songeait à percer les montagnes, à changer le cours des fleuves, à élever dans les airs
            de grands édifices, comme l’église de <hi rend="i">San Giovanni</hi>, exploits dont la
            magie seule prétendait avoir le secret. Des critiques modernes voient dans ces efforts
            une anticipation sur les arts mécaniques d’aujourd’hui ; pour lui c’étaient plutôt là
            des rêves, émis par un cerveau fatigué et toujours en travail. Deux représentations
            étaient fixées en lui avec une force particulière, ainsi que les reflets de certaines
            impressions qui l’eussent frappé dans son enfance au-delà de la mesure ordinaire : les
            sourires des femmes et le mouvement des grandes eaux.</p>
          <p>Et par de telles études une certaine fusion entre deux extrêmes de beauté et de terreur
            se forma, comme une image visible et tangible, dans l’esprit de ce gracieux jeune
            homme ; cette image s’y fixa de telle façon que pour le reste de sa vie il ne s’en
            affranchit jamais ; et lorsqu’il l’entrevoyait dans les yeux étranges ou les cheveux des
            personnes croisées par hasard, il les aurait suivies dans les rues de Florence jusqu’au
            coucher du soleil : il nous a laissé quelques-unes de ces esquisses, qui sont pleines
            d’une étrange beauté, cette beauté lointaine que comprennent seulement ceux qui l’ont
            soigneusement cherchée, ceux qui, partant des types reconnus de beauté, ont autant
            raffiné sur eux que ces types raffinent eux-mêmes sur le monde des formes communes. Mais
            étroitement mêlé à cette beauté on trouve aussi un élément d’ironie ; de sorte que, soit
            pitié, soit mépris, il fait des caricatures de Dante lui-même. Des légions de grotesques
            défilent sous sa main avec une rapidité inouïe ; la nature n’a-t-elle pas ses
            grotesques, le rocher fendu, la lumière altérée du soir sur les routes solitaires, la
            structure de l’homme dévoilée dans l’embryon ou dans le squelette ?</p>
          <p>Tout cet essaim de fantaisies se trouve réuni dans la <hi rend="i">Méduse</hi> de l’<hi
              rend="i">Uffizi</hi>. Cette histoire que conte Vasari d’une Méduse plus ancienne,
            peinte sur un écu en bois, est peut-être une invention ; bien que, convenablement
            racontée, elle soit plus vraisemblable que tout autre point de la légende. Car il n’y
            est pas question du travail sérieux d’un homme, mais de l’essai d’un enfant. Ces
            lézards, ces lampyres et toutes ces petites créatures étranges qui hantent un vignoble
            italien évoquent le tableau complet de la vie d’un enfant dans un village toscan, moitié
            château, moitié ferme, et sont aussi conformes à la nature que l’étonnement feint du
            père pour qui son garçon a préparé une surprise. Ce n’était pas pour s’amuser qu’il
            peignit cette autre Méduse, le seul grand tableau qu’il laisse derrière lui à Florence.
            Ce sujet a été traité de bien des manières ; Léonard seul l’atteint jusqu’au cœur même ;
            lui seul se le représente sous la forme d’une tête de cadavre, exerçant toutes les
            puissances de la mort. Ce qu’on peut appeler la fascination de la corruption pénètre en
            chaque touche sa beauté, finie d’une manière si exquise. Autour des lignes délicates de
            la joue la chauve-souris voltige inaperçue. Les serpents, rendus avec une merveilleuse
            délicatesse, semblent littéralement s’étrangler l’un l’autre dans une lutte farouche
            pour s’échapper du cerveau de la Méduse. La teinte dont la mort violente est toujours
            accompagnée se retrouve dans les traits de cette figure : traits singulièrement solides
            et majestueux, quand on les regarde à l’envers, habilement raccourcis, le tableau penché
            par le haut, et comme glissant en bas, de façon que le sommet soit en avant, pareil à
            une grande pierre blanche, contre laquelle vient se briser le flot des serpents. Mais
            c’est un sujet qu’il faut laisser aux beaux vers de Shelley.</p>
          <p>La science de cet âge était toute de divination et de clairvoyance ; sans sujétion aux
            formules exactes de notre temps, elle essayait de faire d’une vue instantanée
            l’équivalent de mille expériences. Des critiques modernes, ne pensant qu’au <hi rend="i"
              >Traité de la peinture</hi>, que, cent ans après, un Français, Raphaël de Fresne, fit
            sortir, par une compilation soigneusement ordonnée, des manuscrits confus de Léonard,
            curieusement écrits de droite à gauche, suivant son habitude, ont imaginé un ordre
            rigoureux dans ses recherches. Mais cette rigueur était peu en accord avec l’inquiétude
            de son caractère ; et si nous nous le représentons comme un simple logicien qui
            subordonne le dessin à l’anatomie, et la composition aux règles mathématiques, nous
            n’aurons pas de lui la même impression que ceux qui l’entouraient. Penché sur des
            creusets, où il expérimentait avec des couleurs, essayant, par une étrange variation du
            rêve de l’alchimiste, de trouver, non pas le secret d’un élixir qui prolongerait
            indéfiniment la vie naturelle de l’homme, mais plutôt le moyen d’immortaliser les effets
            les plus subtils et les plus délicats de la peinture, il leur apparut comme le sorcier
            ou le magicien possesseur de secrets curieux et de connaissances occultes, vivant dans
            un monde dont il a seul la clef. La philosophie dont la sienne se rapproche le plus est,
            semble-t-il, celle de Paracelse ou de Cardan ; beaucoup de l’esprit de l’ancienne
            alchimie s’y retrouve encore, avec cette confiance dans la possibilité pour la science
            de trouver des chemins de traverse et des voies détournées. Pour lui la philosophie
            devait être quelque chose qui donnât une vitesse étrange aux recherches, comme une
            double vue, capable de révéler les sources dans le sol, ou l’expression dans la figure
            humaine, de distinguer des caractères occultes dans les choses communes ou
            extraordinaires, dans le roseau sur le bord de la rivière, ou dans l’étoile qui
            n’approche de nous qu’une fois par siècle. Jusqu’à quel point le but clair de l’artiste
            fut-il obscurci et la main fine du ciseleur embarrassée ? C’est ce que nous ne pouvons
            saisir que vaguement ; le mystère qui ne se lève jamais tout entier de la vie de Léonard
            est ici plus profond que partout ailleurs. Mais il est certain qu’il y a dans sa vie une
            époque où il avait presque cessé d’être artiste.</p>
          <p>L’année 1483 — celle qui vit naître Raphaël et fut la trentième de Léonard — est fixée
            comme la date de sa visite à Milan, par la lettre même où il se recommande à Ludovic
            Sforza, et offre de lui livrer, à prix d’argent, d’étranges secrets dans l’art de la
            guerre. C’est le Sforza qui fit mourir son neveu en l’empoisonnant lentement, mais qui
            cependant était si sensible aux impressions religieuses qu’il mêlait aux passions
            purement terrestres une espèce de sentiment mystique ; il avait pris comme emblème le
            mûrier, symbole, par son efflorescence tardive et son soudain épanouissement en fleurs
            et en fruits à la fois, d’une sagesse qui économise toutes ses forces pour obtenir à
            l’occasion un résultat rapide et sûr. La renommée de Léonard l’avait précédé, et il
            était chargé de modeler une statue colossale de Francesco, le premier duc de Milan.
            Quant à Léonard lui-même, ce n’était pas du tout comme artiste qu’il venait, ni même
            comme quelqu’un qui se souciât de la renommée d’artiste ; il venait comme joueur de
            harpe, d’une curieuse harpe d’argent qu’il avait faite lui-même, l’ayant bizarrement
            façonnée à la ressemblance d’un crâne de cheval. L’esprit capricieux de Ludovic était
            sensible aussi au charme de la musique, et il y avait dans la nature de Léonard comme
            quelque chose de magique. Fascinant est toujours l’épithète qui le décrit. Il ne nous
            reste aucun portrait de sa jeunesse ; mais tout nous porte à croire que jusqu’à cette
            époque avait rayonné autour de lui, dans sa voix et dans son extérieur, quelque charme
            assez fort pour contrebalancer les désavantages de sa naissance. Sa force physique était
            considérable ; on disait qu’il pouvait courber un fer à cheval comme s’il eût été de
            plomb.</p>
          <p>Le <hi rend="i">Duomo</hi>, cette œuvre des artistes transalpins, si fantastique aux
            yeux d’un Florentin, habitué aux surfaces molles et unies des Giotto et des Arnolfo,
            était alors dans toute sa splendeur ; et en bas, dans les rues de Milan, passaient un
            peuple de gens aussi fantastiques, peuple mobile et visionnaire. Léonard était le
            dernier homme qui pût trouver un poison dans les fleurs exotiques de sentiment qui s’y
            épanouissaient. C’était une vie de péchés brillants et d’amusements exquis ; Léonard
            devint un dessinateur fameux de spectacles ; prendre les choses telles qu’elles se
            présentaient à lui, voilà qui convenait merveilleusement aux qualités propres de son
            génie, composé presque également de deux sentiments, la curiosité et le désir de
            beauté.</p>
          <p>Curiosité et désir de beauté — voilà les deux forces élémentaires du génie de Léonard,
            la curiosité étant souvent en conflit avec le désir de beauté, mais engendrant avec lui
            un type de grâce subtil et curieux.</p>
          <p>Le mouvement du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle fut double : d’un côté la
            Renaissance, de l’autre aussi l’avènement de ce qu’on a appelé « l’esprit moderne » avec
            son réalisme, son appel à l’expérience ; ce mouvement comprend à la fois un retour à
            l’antiquité et un retour à la nature. Raphaël représente le retour à l’antiquité et
            Léonard le retour à la nature. Dans ce retour à la nature, il cherchait à satisfaire
            d’abord une curiosité sans limites, par les surprises perpétuelles qu’elle offre, puis
            un sens microscopique du fini, par sa finesse, par la délicatesse de ses opérations, par
            cette <hi rend="i">subtilitas naturae</hi> dont parle Bacon. Aussi le voyons-nous
            souvent en relation intime avec des hommes de science : avec Fra Luca Paccioli, le
            mathématicien, avec Marc Antonio della Torre, l’anatomiste. Ses observations et ses
            expériences remplissent treize volumes de manuscrits, et ceux qui savent juger le
            représentent comme anticipant de beaucoup, par une intuition rapide, sur des idées
            scientifiques plus avancées. Il expliqua la lumière obscure de la partie de la lune qui
            n’est pas éclairée ; il sut que la mer avait autrefois couvert les montagnes où l’on
            trouve des coquillages, et aussi que les eaux équatoriales se rejoignent au-dessus des
            régions polaires.</p>
          <p>Celui qui a pénétré ainsi dans les lieux les plus secrets de la nature préférait
            toujours le plus lointain au plus proche, ce qui, par une apparence exceptionnelle,
            était un cas plus raffiné de la loi, les objets d’une atmosphère singulière où se jouent
            des lumières variées. Il peignait les fleurs avec un bonheur si surprenant que divers
            critiques lui ont attribué une affection particulière pour certaines fleurs, comme
            Clément pour le cyclamen, et Rio pour le jasmin ; à Venise se trouve une feuille
            détachée de son carnet toute couverte d’études sur les violettes et les roses sauvages.
            En lui apparaît pour la première fois le goût pour ce qui dans le paysage est bizarre ou
            recherché : pour les endroits creux pleins de l’ombre verte des rochers bitumineux, pour
            les récifs de trapp qui divisent l’eau en nappes bizarres de lumière : leur prototype
            exact se trouve dans nos mers occidentales ; enfin, pour tous les effets solennels de
            l’eau en motion ; on peut la suivre jaillissant de sa source lointaine parmi les
            rochers, sur la bruyère, dans la <hi rend="i">Madone aux Balances</hi>, passant, sous
            forme d’une petite cascade, au calme traîtreux d’une nappe dans la <hi rend="i">Madone
              du Lac</hi>, puis, à l’état de belle rivière sous les falaises de la <hi rend="i"
              >Madone aux Rochers</hi>, lavant les murs blancs de ses villages lointains, puis
            glissant furtivement dans. la <hi rend="i">Joconde</hi> travers un réseau de ruisseaux
            séparés, pour se porter dans la <hi rend="i">Sainte Anne</hi> jusqu’au bord de la mer,
            cet endroit délicat où le vent passe sur la surface des eaux comme la main de quelque
            habile graveur, où les coquillages se trouvent amoncelés sur la grève et où les cimes
            des rochers que les ondes n’atteignent jamais sont verdies par l’herbe devenue fine
            comme une chevelure. C’est le paysage non pas du rêve ou de l’imagination, mais des
            endroits bien retirés et des heures choisies entre mille, avec un miracle de finesse.
            C’est ainsi qu’à travers le prisme étrange de sa vue les objets se présentent à
            Léonard ; ce n’est pas par une nuit ou par un jour ordinaire, mais comme sous la lumière
            faible d’une éclipse, pendant quelque bref instant d’aurore pluvieuse, ou à travers une
            couche d’eau profonde.</p>
          <p>Il ne se plongea pas seulement dans l’étude de la nature ; mais encore dans celle de la
            personnalité humaine, et il devint surtout un peintre de portraits, de figures rendues
            avec un art qu’on n’avait jamais atteint avant lui, et qu’on n’atteignit jamais depuis,
            vêtues d’une réalité qui touchait à l’illusion, sur l’atmosphère sombre qui les faisait
            ressortir. Prendre un caractère comme il le trouvait, et en faire délicatement résonner
            toutes les cordes, voilà ce qui convenait à un si curieux observateur, à un inventeur si
            ingénieux. Aussi peignit-il les portraits des maîtresses de Ludovic, Lucretia Crevelli
            et Cecilia Galerani la poétesse, de Ludovic lui-même et de la duchesse Béatrice.</p>
          <p>Le portrait de Cecilia Galerani est perdu, mais on a identifié celui de Lucretia
            Crevelli avec <hi rend="i">la Belle Ferronnière</hi> du Louvre ; la figure pâle et
            anxieuse de Ludovic reste encore dans la Bibliothèque Ambroise. En face est placé le
            portrait de Béatrice d’Est, en qui Léonard semble avoir surpris quelque indice de mort
            prématurée, la peignant sévère et grave, pleine de la pureté de la mort, en des
            vêtements tristes, couleur de terre, enchâssés de pierres pâles.</p>
          <p>Parfois cette curiosité entrait en conflit avec le désir de beauté ; elle avait
            tendance à le faire pénétrer trop profondément sous l’extérieur des choses, qui est
            l’endroit où l’art commence et finit. La lutte entre sa raison, ses idées, ses
            sensations et son désir de beauté, voilà la clef de la vie de Léonard à Milan, avec son
            inquiétude, ses retouches incessantes, ses bizarres expériences de coloris. Que
            d’entreprises il faudra laisser inachevées, que d’œuvres il faudra recommencer ! Son
            problème était de transformer des idées en images. Ce qu’il avait réussi à faire
            jusque-là, c’était de se rendre maître de ce vieux style florentin, avec sa sensibilité
            naïve et bornée. Maintenant il fallait qu’il renfermât dans ce cadre étroit ces
            divinations d’une humanité trop large pour lui, cette vision trop étendue du monde qui
            s’ouvre, faite seulement pour l’art grand et irrégulier d’un Shakespeare ; et partout
            l’effort est visible dans le travail de ses mains : Cette agitation, ces délais
            perpétuels lui donnent un air de fatigue et d’ennui. Il semble aux autres chercher un
            résultat impossible, faire quelque chose que l’art, que la peinture ne peut jamais
            faire. Souvent l’expression de la beauté physique parait ici ou là être forcée et gâtée
            par l’effort, comme dans ces lourds fronts allemands : trop allemands et trop lourds
            pour la beauté parfaite.</p>
          <p>Car il y avait un trait de germanisme dans ce génie qui, comme disait Goethe, « s’était
            fatigué en pensant, <hi rend="i">müde sich gedacht</hi>. Quelle anticipation sur
            l’Allemagne moderne, par exemple, que ce débat sur la question de prééminence entre la
            sculpture et la peinture<note place="bottom">Combien majestueuse et caractéristique fut
              la réponse de Léonard : <quote><hi rend="i">Quanto più un’ arte porta seco fatica di
                  corpo, tanto più è vile</hi> !</quote></note> ! Mais entre lui et l’Allemand il y
            a cette différence qu’avec toute cette science curieuse l’Allemand se serait imaginé
            qu’on n’avait plus besoin de rien autre ; et le nom de Goethe lui-même nous rappelle
            combien il peut y avoir de danger pour l’artiste à posséder trop de science ; comment
            Goethe qui, dans les <hi rend="i">Affinités Électives</hi> et la première partie <hi
              rend="i">de Faust</hi>, transforme des idées en images, et réussit dans de telles
            transformations, n’a pas toujours su trouver le mot magique, et nous présente dans la
            seconde partie de <hi rend="i">Faust</hi> un amas de science sans aucune valeur
            artistique. Mais Léonard ne travaillera jamais avant de rencontrer le moment heureux
            — ce moment de bien-être, qui pour les hommes à l’imagination féconde est un moment
            d’invention. Ce moment, il l’attend, les autres moments n’en sont qu’une préparation, ou
            un arrière-goût. Peu de gens font si jalousement cette distinction. De là tant de
            défauts, même dans l’œuvre la plus parfaite. Mais pour Léonard la distinction est
            absolue, et, à ce moment de bien-être, c’est l’alchimie complète : l’idée est frappée en
            couleur et en image : un mysticisme ténébreux se mêle à un mystère calme et plein de
            grâce, et la peinture plaît à l’œil en même temps qu’elle satisfait l’âme.</p>
          <p>Cette curieuse beauté se manifeste surtout dans ses dessins, et particulièrement dans
            la grâce abstraite des lignes qui les bornent. Prenons quelques-uns de ces dessins et
            considérons-les un peu ; et d’abord, un de ceux qui se trouvent à Florence : les têtes
            d’une femme et d’un petit enfant, placées côte à côte, mais chacune dans son cadre
            particulier. D’abord il y a quelque chose d’émouvant à reconnaître dans les courbes plus
            pleines de la figure de l’enfant, les lignes plus aiguës et comme plus éthérées de cette
            autre figure usée et vieillie, indice certain que ces têtes sont celles d’un petit
            enfant et de sa mère. Le sentiment de la maternité est en effet caractéristique chez
            Léonard, et ce sentiment est souligné ici par l’effet presque comique des petites
            épaules arrondies de l’enfant. On peut remarquer une puissance de pathétique aussi
            grande dans trois dessins : celui d’un jeune homme assis, dans une posture penchée, la
            figure dans ses mains, comme accablé de tristesse ; celui d’un esclave également assis,
            mais dans une attitude contrainte et inclinée, en quelque bref intervalle de repos ;
            enfin celui d’une petite Madone à l’Enfant, regardant de côté, à demi effrayée, tandis
            qu’un puissant griffon aux ailes de chauve-souris, une des plus belles inventions de
            Léonard, descend soudainement d’en haut pour saisir un lion qui passe près d’elle. Mais
            notez-y, comme appartenant plus spécialement à l’art, le contour des cheveux du jeune
            homme, l’équilibre du bras de l’esclave au-dessus de sa tête, et les courbes de la tête
            de l’enfant qui semblent dessiner l’intérieur du petit crâne, mince et fin, comme un
            coquillage de la mer, usé par le vent.</p>
          <p>Prenons encore une autre tête, aussi pleine de sentiment, mais d’une autre sorte, un
            petit dessin à la craie rouge, dont on se souvient certainement pour peu qu’on ait, au
            Louvre, examiné avec quelque soin les dessins des vieux maîtres. C’est une figure de
            sexe incertain, placée dans l’ombre de ses propres cheveux, la ligne de la joue qui
            touche cette ombre étant vivement éclairée, avec une pointe de volupté et de satiété
            dans les yeux et dans les lèvres. Un autre dessin semble représenter la même figure
            rajeunie : les lèvres en sont desséchées et fiévreuses, mais une grande douceur se
            dégage de la robe de l’enfant, ample et courte de taille, de son collier où pend la
            bulle, et de ses cheveux délicatement noués. Nous pourrions passer par le fil des idées
            que nous suggèrent ces deux dessins mis ainsi côte à côte, et, le poursuivant à travers
            tous ceux de Florence, Venise et Milan, construire une sorte de série, susceptible, plus
            que tout le reste, de mettre en lumière le type de beauté féminine particulier à
            Léonard. Filles d’Hérodias, aux coiffures fantastiques étrangement nouées et tressées,
            afin de dégager l’ovale délicat de la figure, elles ne sont pas de la famille
            chrétienne, non plus que de celle de Raphaël. Ce sont les voyantes qui, ainsi que des
            instruments délicats, nous révèlent les forces les plus subtiles de la nature, et les
            modes de leur action, tout ce qu’il y a en elle de magnétique, tous ces états
            particulièrement délicats où des choses matérielles s’élèvent jusqu’à cette subtilité
            d’opération qui en fait des choses spirituelles, et où le nerf le plus fin et la touche
            la plus vive peuvent seuls les suivre ; c’est comme si, en certains cas privilégiés, on
            les voyait travailler sur la chair humaine. Nerveuses, électrisées, défaillantes,
            toujours prises de quelque faiblesse inexplicable, elles semblent être sujettes aux
            états exceptionnels, sentir travailler dans l’atmosphère commune des puissances ignorées
            des autres, en devenir, pour ainsi dire, les réceptacles et les transmettre à nous par
            une chaîne d’influences secrètes.</p>
          <p>Mais parmi les têtes aux traits les plus jeunes il y en a une à Florence que distingua
            l’Amour : la tête d’un jeune homme, peut-être celle d’Andrea Salaino, le bien-aimé de
            Léonard, à cause de ses cheveux frisés et ondulés, <hi rend="i">belli capelli ricci e
              inanellati</hi>, et plus tard son élève favori et son serviteur. De tous les
            attachements aux contemporains, hommes ou femmes, qui ont pu remplir sa vie à Milan,
            celui-là seul nous est rapporté ; et, en retour Salaino s’identifia tellement avec
            Léonard qu’on a pu lui attribuer le tableau de <hi rend="i">Sainte Anne</hi>, au Louvre.
            Voilà qui nous montre bien la manière dont Léonard choisissait ses élèves : c’étaient
            des hommes que distinguait quelque charme naturel du corps ou de l’esprit, comme
            Salaino, ou une naissance illustre et des habitudes princières, comme Francesco Melzi,
            — des gens ayant juste assez de génie pour recevoir l’initiation à son secret, mais
            disposés à effacer pour cela leur propre individualité. Au milieu d’eux, retiré souvent
            à la villa des Melzi à <hi rend="i">Canonica al Vaprio</hi>, il mit la dernière main à
            ses manuscrits et à ses rapides esquisses, travaillant pour l’heure présente et
            seulement pour un petit cercle, peut-être surtout pour lui-même. D’autres artistes ont
            été aussi insouciants que lui de la renommée présente ou future ; mais c’était par oubli
            d’eux-mêmes, ou parce qu’ils mettaient les fins morales ou politiques au-dessus des fins
            de l’art ; chez lui, cette culture solitaire de la beauté semble provenir d’une sorte
            d’amour-propre et d’une indifférence dans l’œuvre d’art à tout ce qui n’est pas l’art
            lui-même. Des lieux secrets d’un tempérament unique il rapporta des fleurs et des fruits
            étranges, et jusqu’alors inconnus ; pour lui, l’impression nouvelle qu’il fait naître,
            l’effet exquis qu’il arrive à produire sont des fins en soi, des fins parfaites.</p>
          <p>Et les élèves de Léonard avaient si bien saisi sa manière que, malgré le petit nombre
            des œuvres authentiques du maître, il existe une foule de tableaux d’autres peintres à
            travers lesquels nous pouvons le voir avec certitude et étudier de très près son génie.
            Parfois, comme dans le petit tableau de la <hi rend="i">Madone aux Balances</hi>, où,
            sur le sein de sa mère, le Christ pèse les péchés des hommes avec les pierres du
            ruisseau, nous sentons une main assez rude si on la compare à celle du maître, et qui
            travaille sur une de ses fines suggestions ou de ses esquisses. Parfois, comme dans les
            sujets de la <hi rend="i">Fille d’Hérodias</hi>, et de la <hi rend="i">Tête de
              Jean-Baptiste</hi>, les originaux perdus ont été sans cesse reproduits et transformés
            par Luini et par d’autres. Quelquefois, un original nous reste, mais c’est un simple
            thème ou motif, un type dont on pouvait modifier ou changer les accessoires ; et ces
            variations ne font que découvrir plus clairement le but ou l’expression de l’original.
            Il en est ainsi pour le <hi rend="i">Saint-Jean-Baptiste</hi> du Louvre — une des rares
            études de nu que fit Léonard — figure dont personne n’irait chercher dans le désert la
            chair brune et délicate et les cheveux de femme, et dont le sourire énigmatique nous
            fait saisir quelque chose qui dépasse de beaucoup le geste ou les circonstances. Mais la
            longue croix, semblable à un roseau, qu’il porte à la main, et qui suggère l’idée de
            saint Jean-Baptiste lui-même, s’affaiblit dans une reproduction de la Bibliothèque
            Ambroise, pour disparaître complètement dans une autre du <hi rend="i">Palazzo
              Rosso</hi> à Gênes. Si nous revenons de ce dernier tableau à l’original, nous ne
            sommes plus surpris de la ressemblance étrange de ce saint Jean avec le <hi rend="i"
              >Bacchus</hi> suspendu tout près de lui, et qui rappelait à Théophile Gautier le
            propos de Heine sur les dieux déchus, qui, pour subsister, après le déclin du paganisme,
            se seraient faits serviteurs de la religion nouvelle. Nous reconnaissons une de ces
            inventions symboliques où le sujet visible n’est pas, à proprement parler, le but même
            du tableau, mais plutôt la matière d’un processus de sentiments, aussi subtil et aussi
            vague qu’un morceau de musique. Personne ne s’est jamais rendu maître de son sujet comme
            Léonard, ni ne l’a plié plus habilement aux fins purement artistiques. Et de là vient
            que, bien qu’il manie presque continuellement des sujets sacrés, il est le plus profane
            des peintres ; la personne ou le sujet donné, saint Jean dans le désert ou la Vierge sur
            les genoux de sainte Anne, n’est souvent qu’un prétexte pour une sorte de travail qui
            nous conduit tout à fait en dehors de la portée des représentations
            conventionnelles.</p>
          <p>Autour de la <hi rend="i">Cène</hi>, de sa ruine et de ses restaurations, toute une
            littérature s’est élevée, au milieu de laquelle brille particulièrement l’essai pensif
            de Goethe sur les tristes destinées de cette peinture. La mort en couches de la duchesse
            Béatrice fut suivie en Ludovic d’une de ces crises de sentimentalisme religieux qui
            étaient chez lui comme organiques. L’église dominicaine, basse et sombre, de <hi
              rend="i">Sainte-Marie-des-Grâces</hi> avait été le lieu de dévotion favori de
            Béatrice. Elle y avait passé ses derniers jours, pleine de pressentiments sinistres ;
            puis il avait été presque nécessaire de l’en enlever par la force ; maintenant on y
            chantait cent messes par jour pour son repos. Sur le mur humide du réfectoire où
            suintaient des sels minéraux, Léonard peignit la <hi rend="i">Cène</hi>. On racontait
            cent anecdotes sur ses retouches et ses lenteurs. Elles le représentent refusant de
            travailler en dehors du moment d’inspiration, méprisant tous ceux qui regardaient l’art
            comme une affaire d’industrie et de règle pure, allant d’un bout à l’autre de Milan pour
            donner un seul coup de pinceau. Il la peignit, non pas à la fresque, où tout doit être
            « impromptu », mais à l’huile, suivant la nouvelle méthode qu’il fut un des premiers à
            accueillir, parce qu’elle permettait de modifier tant de fois sa pensée, et de si bien
            raffiner pour atteindre à la perfection. Mais il arriva que sur un mur de plâtre nul
            procédé n’aurait pu être moins durable. Dans l’espace d’une cinquantaine d’années la
            peinture était tombée en ruines. Et aujourd’hui nous sommes obligés, pour la
            reconstituer, de nous reporter aux études de Léonard, surtout au dessin de la tête
            centrale qui se trouve au Brera, et qui, par un certain mélange de douceur et de
            sévérité dans les contours de la figure, nous rappelle l’œuvre monumentale de Mino de
            Fiesole.</p>
          <p>C’était un autre effort que d’élever un sujet donné au-dessus des représentations
            conventionnelles. C’était même un effort étrange, après toutes les fausses
            représentations du moyen âge, de voir le Christ non comme la pâle Hostie de l’autel,
            mais comme un homme qui prend congé de ses amis. Cinq ans après, le jeune Raphaël la
            peignit à Florence, au réfectoire de Saint-Onofrio, dans un style doux et solennel, mais
            encore avec toute l’incorporalité mystique de l’école de Pérugin. Vasari prétend que la
            tête centrale ne fut jamais achevée, mais fut-elle achevée ou non, ou l’effet est-il dû
            en partie à un certain effacement ? toujours est-il que cette tête centrale ne fait que
            couronner l’impression qui se dégage de toute la compagnie ; on dirait des fantômes au
            travers desquels on voit le mur, formes affaiblies comme les ombres des feuilles sur la
            muraille un jour d’automne ; cette figure n’est que la plus faible et la plus spectrale
            de toutes. Elle évoque ce que l’histoire dont elle est le symbole est insensiblement
            devenue pour le monde, pâlissant de plus en plus à mesure qu’elle recule dans le
            lointain. La critique venait pour retrouver les originaux derrière les incorporalités
            mystiques, et voilà qu’elle restaurait non pas la réalité de la vie, mais ces ombres
            transparentes, esprits sans chair et sans os.</p>
          <p>La <hi rend="i">Cène</hi> fut achevée en 1497 ; en 1498 les Français entrèrent à Milan.
            Est-il vrai ou non que les archers gascons se servirent de la statue de François Sforza
            comme d’une cible pour leurs flèches ? on ne saurait dire : mais ce qui est sûr c’est
            que cette statue n’a pas survécu.</p>
          <p>Ce que pouvait être en ce temps-là une telle œuvre, de quelle noblesse et de quelle
            vérité piquante elle pouvait être revêtue, on en peut juger par la statue équestre de
            Bartolomeo Colleoni coulée en bronze et que modela le maître de Léonard, Verrocchio ; il
            mourut, dit-on, de douleur, parce que la fonte venant à manquer par hasard, il ne put
            achever lui-même cette statue, qui se dresse encore sur la <hi rend="i">Piazza</hi> de
            Saint-Jean-et-Saint-Paul à Venise. Quelques vestiges de cette statue de Sforza peuvent
            se retrouver dans certains dessins de Léonard, et aussi, peut-être, par une circonstance
            singulière, dans une ville lointaine de la France. Car Ludovic fut fait prisonnier, et
            alla finir ses jours à Loches, en Touraine : on lui permit enfin, dit-on, d’y respirer
            quelque temps un air plus frais dans une chambre d’une haute tour, après de longues
            années de captivité dans les bas donjons, où l’atmosphère semble chargée des souvenirs
            barbares du temps féodal, et où l’on montre encore sa prison, aux murs couverts
            d’étranges arabesques peintes en couleurs, attribuées par la tradition à sa main, qui se
            serait ainsi distraite un peu pour tromper la lenteur des années : ce sont de grands
            casques, des figures humaines et des morceaux d’armure ; au milieu de tout cela, en gros
            caractères se trouve écrite la devise <hi rend="i">Infelix Sum</hi> : il n’est pas
            fantaisiste de voir là les fruits de profondes méditations sur tous les essais faits
            avec Léonard pour exécuter la figure armée du grand duc, qui les avait tant occupés tous
            les deux pendant les jours de sa bonne fortune à Milan.</p>
          <p>Les dernières années de la vie de Léonard sont plus ou moins vagabondes. Durant sa vie
            brillante à la cour il n’avait rien économisé, et c’est dans l’indigence qu’il revint à
            Milan. Peut-être le besoin retint-il son esprit en éveil : les quatre années qui
            suivirent sont un transport d’inspiration, une extase prolongée. C’est alors qu’il
            peignit les tableaux du Louvre, ses œuvres les plus certainement authentiques, qui
            viennent directement du cabinet de François I<hi rend="sup">er</hi> à Fontainebleau. Un
            de ses tableaux, la <hi rend="i">Sainte Anne</hi>, non pas la <hi rend="i">Sainte
              Anne</hi> du Louvre, mais un simple carton, aujourd’hui à Londres, suscita pour un
            instant une sorte d’enthousiasme qui eût été plus naturel dans les temps reculés, où de
            bonnes peintures passaient encore pour tenir du miracle ; pendant deux jours une foule
            de gens de toute sorte passaient naïvement étonnés dans la salle où était exposé ce
            tableau, et donnaient à Léonard une idée du triomphe de Cimabuë. Mais son œuvre
            s’attachait moins aux saints qu’aux femmes vivantes de Florence ; car il passait
            toujours son temps au milieu du monde élégant qu’il affectionnait, et c’est dans les
            maisons de Florence, abandonnées peut-être un peu aux légères pensées par la mort de
            Savonarole — le dernier racontar qui circula (1869) fut sur une Mona Lisa nue qu’on
            aurait découverte dans quelque coin inexploré de l’ancienne collection de la famille
            d’Orléans — c’est dans ces maisons qu’il rencontra</p>
          <p>Ginevra di Benci et Lisa, la jeune et troisième femme de Francesco del Giocondo. De
            même que nous l’avons vu se servir des épisodes de l’histoire sacrée, non pour
            eux-mêmes, ni pour les rendre simplement par la peinture, mais comme d’un langage
            symbolique pour ses fantaisies particulières, de même il manifeste son propre état d’âme
            en prenant une de ces femmes languissantes et en l’élevant comme Léda ou Pomone, comme
            la Modestie ou la Vanité, jusqu’au septième ciel de l’expression symbolique.</p>
          <p>La <hi rend="i">Joconde</hi> est, dans toute la force du terme, le chef-d’œuvre de
            Léonard, et le type de son mode de pensée et de travail. Dans le domaine de la
            suggestion, la <hi rend="i">Melancholia</hi> de Durer seule lui est comparable ; et
            aucun symbolisme grossier ne vient troubler l’effet du mystère subtil et gracieux qui
            plane sur l’œuvre. Nous connaissons tous le visage et les mains de cette femme, assise
            sur son siège de marbre, dans ce cirque fantastique de rochers, comme en quelque rayon
            affaibli de la lumière sous-marine. Elle est peut-être de toutes les peintures anciennes
            celle que le temps a le moins altérée<note place="bottom">Cependant pour Vasari il y
              avait dans la pourpre des lèvres et des joues une magie qui nous échappe
              aujourd’hui.</note>. Comme il arrive souvent dans les travaux où l’invention semble
            toucher à ses bornes, il s’y trouve un élément d’emprunt, et que le maître n’a pas
            inventé. Dans cet inestimable portefeuille qui fut autrefois aux mains de Vasari,
            étaient renfermés certains dessins de Verrocchio, des visages d’une beauté si frappante
            que Léonard, dans sa jeunesse, les avait maintes fois copiés. Il est difficile de ne pas
            rapporter à ces dessins du plus vieux maître d’autrefois, comme à son principe initial,
            le sourire insondable, toujours accompagné de quelque chose de sinistre, qui se joue sur
            toute l’œuvre de Léonard. D’ailleurs, ce tableau est un portrait. Depuis sa jeunesse,
            nous voyons cette image se développer peu à peu dans les productions de ses rêves ; s’il
            n’y avait pas de témoignage historique précis, nous croirions que c’était là sa dame
            idéale, personnifiée enfin, et rendue visible. Quel rapport y eut-il entre une
            Florentine vivante et cette créature de sa pensée ? Par quelles étranges affinités la
            personne et le rêve ont-ils pu se développer si éloignés et si rapprochés à la fois ?
            Présente dès l’origine sous une forme immatérielle dans l’esprit de Léonard, tracée
            faiblement dans les dessins de Verrocchio, elle se retrouve enfin dans la maison d’<hi
              rend="i">Il Giocondo.</hi> Que cette peinture soit de la nature d’un portrait, le fait
            est attesté par la légende qui veut qu’on ait eu recours aux moyens artificiels, à la
            présence de mimes et de joueurs de flûte pour prolonger sur le visage cette expression
            subtile. De plus, est-ce en quatre ans et par un travail patient qui ne fut jamais
            vraiment achevé, ou en quatre mois et comme par magie que cette image fut fixée ? on ne
            saurait le dire.</p>
          <p>La figure, qui s’élève ainsi étrangement auprès des eaux, exprime tout ce que l’homme a
            pu désirer à travers un millier d’années. Cette tête est celle où toutes « les
            extrémités du monde se rejoignent ». Les paupières sont un peu fatiguées. C’est une
            beauté qui semble façonnée de l’intérieur, c’est comme le dépôt, cellule à cellule, des
            étranges pensées, des rêveries fantasques et des passions exquises. Mettez-la pour un
            instant auprès d’une de ces blanches déesses grecques ou de ces belles femmes antiques :
            comme elles seraient troublées par cette beauté, dans laquelle l’âme a passé avec toutes
            ses maladies ! Toutes les pensées et toutes les expériences du monde y ont gravé et
            moulé toutes leurs puissances de raffinement et d’expression, le sensualisme de la
            Grèce, la concupiscence de Rome, la rêverie du moyen âge avec son ambition spirituelle
            et ses amours imaginatives, le retour du monde païen, les péchés des Borgia. Elle est
            plus vieille que les rochers parmi lesquels elle s’assied ; comme le vampire elle est
            morte maintes fois et elle sait les secrets du tombeau ; elle a visité les mers
            profondes, et elle en garde autour d’elle la lumière affaiblie ; elle a acheté
            d’étranges tissus aux marchands venus d’Orient : comme Léda elle fut la mère d’Hélène la
            Troyenne, et, comme sainte Anne, la mère de Marie ; et tout cela n’a été pour elle que
            comme des sons de lyres et de flûtes, et n’existe que dans la délicatesse des lignes
            changeantes et colorées des paupières et des mains. La représentation d’une vie
            éternelle ramassant en elle-même dix mille expériences n’est pas neuve ; et la pensée
            moderne a conçu l’idée de l’humanité comme le résultat et le résumé de toutes les forces
            de la pensée et de la vie. Or, Donna Lisa pourrait être présentée comme la
            personnification de l’idée moderne.</p>
          <p>Pendant les années qu’il passe à Florence, l’histoire de Léonard est l’histoire de son
            art même : il est tout entier perdu dans ses nuages brillants. Son histoire extérieure
            recommence en 1502, par un voyage orageux qu’il fait à travers l’Italie centrale, en
            qualité d’ingénieur en chef de César Borgia. Le biographe recueillant les notes
            détachées de ses manuscrits peut le suivre à toute heure de son voyage jusqu’au sommet
            de l’étrange tour de Sienne, qui regarde Rome, élastique comme un arc recourbé, jusqu’à
            la plage de Piombino, chaque lieu de son séjour paraissant agité comme en un rêve
            fiévreux.</p>
          <p>Il lui restait à faire un autre grand travail, dont tout vestige disparut de bonne
            heure, la <hi rend="i">Bataille de l’Étendard</hi>, et où il avait pour rival
            Michel-Ange. Les citoyens de Florence, voulant décorer les murs de la Grand-Chambre du
            Conseil, avaient mis au concours un sujet qui devait être emprunté aux guerres
            florentines du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Michel-Ange choisit pour son
            carton un épisode de la guerre de Pise, où les soldats florentins, se baignant dans
            l’Arno, sont surpris par le son des trompettes, et courent aux armes. Son dessin ne nous
            est parvenu que dans une vieille gravure, qui nous aide peut-être moins que ce que nous
            nous rappelons du fond de sa <hi rend="i">Famille Sainte</hi> de l’<hi rend="i"
              >Uffìzi</hi>, à nous représenter de quelle façon surhumaine, capable de séduire le
            cœur d’un monde plus ancien, ces figures ont dû surgir de l’eau. Léonard choisit un
            épisode de la bataille d’Anghiari, où deux corps de soldats combattent pour un étendard.
            Son carton, comme celui de Michel-Ange, est perdu, et ne nous est parvenu que dans des
            esquisses, et dans un fragment de Rubens. Par les descriptions qui en ont été données,
            nous pouvons y démêler quelque effort pour atteindre au terrible ; c’est ainsi que les
            chevaux mêmes s’y déchiraient de leurs dents ; et pourtant bien différent est un
            fragment d’un de ses dessins à Florence : c’est un champ onduleux de belles armures, où
            la ciselure des bords court de droite à gauche comme un rayon de soleil. Michel-Ange
            avait vingt-sept ans ; Léonard en avait plus de cinquante ; et Raphaël, jeune homme de
            dix-neuf ans, qui visitait alors Florence pour la première fois, venait les regarder
            faire.</p>
          <p>Nous l’apercevons encore à Rome en 1514, entouré de ses miroirs, de ses fioles et de
            ses fourneaux, faisant d’étranges jouets de cire et de vif-argent qui semblaient animés.
            L’hésitation qui l’avait hanté toute sa vie, et l’avait rendu semblable à un homme sous
            le charme, pesait alors sur lui avec une double force. Personne n’avait jamais porté si
            loin l’indifférence politique ; sa philosophie avait toujours été de « fuir devant
            l’orage », il est pour ou contre les Sforza, suivant les fluctuations de leur fortune.
            Et cependant voilà que dans la société politique de Rome il venait d’être soupçonné
            d’avoir des sympathies cachées pour les Français. Cela le paralysait de se trouver
            entouré d’ennemis ; aussi se tourna-t-il entièrement vers la France, qui l’avait
            longtemps désiré.</p>
          <p>La France était sur le point de devenir plus italienne que l’Italie même. François I<hi
              rend="sup">er</hi>, comme Louis XII avant lui, fut attiré par la finesse de l’œuvre de
            Léonard : la <hi rend="i">Joconde</hi> se trouvait déjà dans son cabinet, et il offrit à
            Léonard le petit château de Clou, avec ses vignobles et ses prairies, dans la vallée
            plaisante de la Masse, au pied des murs de la ville d’Amboise, où, surtout dans la
            saison des chasses, la cour résidait fréquemment. « <hi rend="i">À Monsieur Lyonard,
              peinteur du Roy pour Amboyse</hi> », — tel est l’en-tête de la lettre de François I<hi
              rend="sup">er</hi>. Cet événement ouvre dans l’histoire de l’art une perspective des
            plus intéressantes, où, par un curieux mélange de lumière, l’art italien s’évanouit pour
            fleurir en France sous une forme exotique.</p>
          <p>À l’égard de la mort de Léonard, deux questions restent entières, après bien des
            recherches archéologiques ; d’abord celle de la forme exacte de sa religion, puis celle
            de savoir si François I<hi rend="sup">er</hi> assistait à ses derniers moments. Elles
            sont l’une et l’autre de bien peu d’importance pour l’étude du génie de Léonard. Les
            dispositions de son testament touchant les trente messes et les grands cierges pour
            l’église de Saint-Florentin n’ont rien que de tout à fait ordinaire, leur objet
            véritable étant purement immédiat et pratique : et dans nulle doctrine religieuse ces
            cérémonies hâtives ne pourraient tirer à conséquence. Nous en ferons abstraction en
            étudiant comment un homme qui avait toujours brûlé d’un si vif amour de la beauté, mais
            qui l’avait poursuivie toujours dans des formes si définies et si précises, les mains,
            les fleurs, les cheveux, portait ses yeux sur les régions vagues de l’au-delà et
            ressentait la dernière de ses curiosités.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Histoire, sociologie. <lb/>E. Rodocanachi <hi rend="i">Bonaparte et les Îles
              Ioniennes</hi>, Alcan, 5 fr.</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-09_789</term>
            <term type="author">Collière, Marcel (1863-1932)</term>
            <term type="signed">Marcel Collière</term>
            <term type="section">Histoire, sociologie</term>
            <term type="title">E. Rodocanachi <hi rend="i">Bonaparte et les Îles Ioniennes</hi>,
              Alcan, 5 fr.</term>
            <term type="date">1899-09</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899,
              p. 789-794 [789-790]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Marcel Collière</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899, p. 789-794
            [789-790].</bibl>
          <p>C’est l’histoire de ces îles dans toute la période qui s’étend depuis la première et
            provisoire occupation française, en juin 1796, jusqu’à la décision du congrès de Vienne,
            qui attribuait à l’Angleterre le protectorat des « États-Unis des Îles Ioniennes », en
            1815.</p>
          <p>Le livre débute par une peinture des mœurs corfiotes sous l’indolente, formaliste et
            famélique domination vénitienne. Désireuse seulement de maintenir les populations dans
            une ignorance salutaire, la Sérénissime République respecte ses coutumes orientales et
            sauvages : pour empêcher les jeunes gens d’aller s’instruire en Italie, elle avait
            inventé de vendre des diplômes que les moins savants acquéraient moyennant une redevance
            fort modique.</p>
          <p>Quand les Français débarquent dans l’île, à la suite de la grande flibusterie qui livra
            la République Vénitienne à Bonaparte, il se passa une de ces scènes si fréquentes alors,
            et que l’emphase des discours ne parvient pas à rendre complètement ridicules. Le
            général Gentili et le poète Arnault, commissaire civil, exaltent l’ère de bonheur qui va
            s’ouvrir pour les Ioniens, la soudaine renaissance des descendants d’un peuple illustre,
            et l’évêque grec, l’Odyssée à la main, dit aux Français : « Connaissez par ce livre ce
            que nous avons été. » Dans ses instructions, Bonaparte avait d’ailleurs permis à Gentili
            de parler aux habitants « de la Grèce, d’Athènes et de Sparte ». Certains passages de sa
            correspondance nous font voir l’importance qu’il attachait à la possession de ces Îles.
            Toujours hanté de son rêve turc, il y voyait autant de cailloux où poser le pied pour
            franchir l’Adriatique.</p>
          <p>Malheureusement, survint l’expédition d’Égypte. L’Italie était occupée de nouveau par
            les troupes autrichiennes, la flotte française anéantie, les escadres alliées russes et
            turques, après avoir réduit les lies secondaires, mettaient le siège devant Corfou.
            L’enthousiasme des indigènes avait fait place à l’hostilité. La défense fut longue et
            obstinée, et mérite de prendre place dans l’histoire des sièges célèbres. Un marin
            échappé d’Aboukir, le capitaine Joysle, s’y distingua. Sur la côte voisine, Ali, pacha
            de Janina, faisait pressentir, par de subtils guets-apens et d’imposants massacres,
            quelle serait un jour sa gloire. Le commandant, général Chabot, un ci-devant devenu
            consciencieux révolutionnaire — rara avis — doit se rembarquer avec les débris de sa
            garnison.</p>
          <p>Tiraillés entre les deux vainqueurs, russes et turcs, les lies jouissent d’un semblant
            d’indépendance, jusqu’en 1807, date où le traité de Tilsitt y renvoie les Français.
            Instruit par l’expérience, Napoléon entame dans Corfou les moyens de défense qui
            devaient rendre la place imprenable. Il avait tout prévu, sauf l’ordre de Louis XVIII
            enjoignant au général Douzelot de rendre la place de Corfou aux autorités anglaises le
            21 juin 1814.</p>
          <quote>
            <p>« Voilà comment, dit l’auteur, les Îles Ioniennes passèrent en 15 ans des Vénitiens
              aux Français, des Français aux Turcs, des Turcs aux Russes, des Russes aux Français de
              rechef, puis finalement aux Anglais, après avoir failli être attribuées aux
              Autrichiens, sans qu’on ait jamais cessé pendant tout ce temps de proclamer leur
              indépendance. »</p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>Notices bibliographiques. <lb/><hi rend="i">L’America Vittoriosa</hi>, par Ugo
            Ojetti. Milan, Treves, in-18, 3 fr.</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-09_812</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Remy de Gourmont</term>
            <term type="section">Notices bibliographiques</term>
            <term type="title"><hi rend="i">L’America Vittoriosa</hi>, par Ugo Ojetti. Milan,
              Treves, in-18, 3 fr.</term>
            <term type="date">1899-09</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899,
              p. 812-814</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899, p. 812-814.</bibl>
          <p>Voici un livre dont, malgré son succès en Italie et en Allemagne, on a très peu parlé
            en France. Il est pourtant fort intéressant et par le talent de l’auteur, qui est un des
            meilleurs écrivains italiens d’aujourd’hui, et par cette opposition : l’Amérique, pays
            très neuf, vue par l’Italie, pays très vieux. M. Ojetti n’est pas ébloui ; il juge.
            Rarement très sévère, il est assez souvent ironique. Il n’est pas dupe. La vantardise
            yankee amuse ce romain dont l’imagination est capable d’aller bien au-delà de tous les
            pouffismes anglo-saxons. Mais il ne dénigre pas ; il est sans parti pris ; il regarde,
            il s’amuse et on s’amuse avec un tel compagnon. Sa perspicacité de vieux civilisé est
            assez cruelle ; d’un coup d’ongle, il fait éclater le vernis de vertu dont ces gros
            naïfs croient nous éblouir, et il constate : il n’y a qu’un péché en Amérique, le
            scandale. Cependant l’Amérique anglaise n’est pas, au degré de l’Angleterre, l’esclave
            de l’opinion.</p>
          <p>Stuart Mill, qui a écrit des pages si belles et si amères sur la tyrannie de l’opinion
            qui réduit presque à néant toutes les prétendues libertés anglaises, aurait dû
            reconnaître en Amérique un certain esprit de tolérance. Il y a des libertés, aux
            États-Unis, et, jusqu’à un certain point, celle des mœurs. Il y a aussi des conventions
            agréables et commodes : jusqu’au scandale, tout Américain, mâle ou femelle, est réputé
            vertueux, biblique et évangélique. Si le scandale se produit, la brebis est déclarée
            galeuse et sacrifiée.</p>
          <p>Les États-Unis de l’Amérique du Nord constituent-ils une nation ? À peine. C’est un
            empire romain qui attend l’heure des craquements et des séparations. À Chicago, les
            Allemands sont trois cent mille ; une grande partie du reste est suédois, polonais,
            italien, canadien-français, anglais. La langue anglaise, au total, ne représente guère,
            dans cette ville de deux millions d’habitants, que la moitié de la population. La grande
            puissance est l’allemand. Qu’on se figure la ville de Munich tout entière enfoncée dans
            Paris comme un bloc immense englobant quatre arrondissements. Les Allemands forment aux
            États-Unis une véritable nation qui, un jour, nécessairement, acquerra une existence
            politique. Un autre coin, le nord de la Nouvelle-Angleterre, est entamé par l’élément
            canadien-français. Le Maine envoie déjà à Washington un ou deux députés élus comme
            Français par des Français. Dans cette partie des États-Unis, la population diminue dans
            des proportions singulières. Depuis trente ans, d’ailleurs, l’Amérique ne croit que par
            l’immigration ; l’Anglo-Saxon de la Nouvelle-Angleterre est à peu près stérile ou tend à
            le devenir. Or, chaque vide est comblé par un paysan canadien ; le Canada français
            descend sur le Maine avec la régularité d’un glacier. Il y aura une Allemagne de Chicago
            à Pittsburg et une France de Québec à Boston. La part de l’Amérique anglaise sera encore
            très belle et immense. Il est curieux d’observer que dans toutes les parties du monde on
            retrouve l’Europe et ses principales races prêtes à reprendre, sous de nouvelles
            latitudes, les luttes d’où l’Europe même sortit jadis : l’Afrique, l’Asie, l’Amérique
            sont des Europes en formation.</p>
          <ab type="ornament">§</ab>
          <p>La vraie Amérique pour les poètes, c’est quelques noms : c’est Emerson, Whitman, Poe.
            M. Ojetti a fait un pèlerinage au tombeau d’Edgard Poe, à Baltimore. Le cimetière est
            situé près d’une église catholique, qui était alors fermée parce que c’était l’été et
            que les fidèles, la plupart riches, étaient aux bains de mer ; dans le cimetière une
            vingtaine de tombes, sans croix ni ornements, massives, en pierre rouge ou grise,
            étendues dans une sorte de pré où la poussière alternait avec quelques touffes d’herbe
            jaune. La tombe de Poe est un petit monument en forme d’autel antique ; une lyre est
            sculptée d’un côté ; de l’autre on voit le médaillon du poète avec ces mots : <hi
              rend="i">Edgard Allan Poe</hi>. Rien de plus. La figure est dure, sèche ; les yeux
            enfoncés, le menton saillant ; à la bouche, deux plis amers. C’est le Poë de Griswold,
            remarque M. Ojetti. Et les <hi rend="i">cars</hi> passent en faisant sonner leur
            cloche ; des « lunes » électriques s’allument. Personne ne sait, parmi les humains de
            Baltimore, qu’il y a là les restes d’un grand poète ; cette idée d’ailleurs n’aurait
            aucun sens pour une foule américaine. Cependant, au-delà du cimetière, un mur se dresse
            où est inscrit l’enseigne d’un bar et, de sa tombe grise et abandonnée, le visionnaire
            de l’épouvante pourrait lire ces mots fatidiques :</p>
          <p rend="center noindent">LIQVOR</p>
          <p>Ce détail n’est pas consigné dans le livre de M. Ojetti. Il ne l’a su lui-même qu’en
            développant longtemps après une photographie où la tombe de Poe se surmonte
            implacablement de cette auréole. Peut-être y a-t-il là quelque chose, non pas de
            mystérieux, mais de nécessaire. Je tiens de l’amitié de l’auteur une épreuve de cette
            image où l’au-delà se rejoint si brutalement au présent : elle est le frontispice
            posthume d’une œuvre qui est le traité de la logique du rêve.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Journaux. <lb/>Stendhal et Mathilde Dembowsky (<hi rend="i">Temps</hi>,
            29 juillet)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-09_823</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. de Bury</term>
            <term type="section">Les Journaux</term>
            <term type="title">Stendhal et Mathilde Dembowsky (<hi rend="i">Temps</hi>,
              29 juillet)</term>
            <term type="date">1899-09</term>
            <term type="ref">Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899,
              p. 823-827 [823-825]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">R. de Bury</hi> [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome XXXI, numéro 117, 1<hi rend="sup">er</hi> septembre 1899, p. 823-827
            [823-825].</bibl>
          <p>Matilde ou Metilde Viscontini, milanaise, femme du général Dembowsky, fut un des amours
            malheureux de l’inflammable Stendhal. En 1816, elle demeurait à Milan « dans la petite
            rue San Maurilio. Stendhal écrit d’elle, dans <hi rend="i">Rome, Naples et Florence</hi>
            (ce curieux livre où il s’occupe d’ailleurs surtout de Milan), qu’elle
              <quote>« ressemblait à la charmante Hérodiade de Léonard de Vinci »</quote>. Mais sans
            doute c’était son amour pour elle qui la transfigurait à ses yeux, car M. Barbiera, qui
            a pu voir plusieurs de ses portraits, nous affirme qu’elle n’avait rien de commun avec
            les inquiétantes héroïnes des vieux peintres lombards ; elle n’était pas même proprement
            jolie, mais ses traits étaient à la fois très nobles et très doux. Peut-être, après
            cela, Stendhal s’était-il mis en tête que toutes les Milanaises devaient ressembler aux
            femmes de Léonard, de même qu’on voit aujourd’hui des délicats pour affirmer que toutes
            les dames anglaises ressemblent aux figures de Burne-Jones. » Stendhal, qui ne put la
            fléchir et qui semble même lui avoir été fort antipathique lui adressait cinq ans après
            l’avoir rencontrée la curieuse lettre dont on nous a donné les brouillons dans les <hi
              rend="i">Souvenirs d’égotisme</hi> : <quote>« Puis-je espérer, à force d’amour, de
              ranimer un cœur qui ne peut être mort pour cette passion ? Mais peut-être suis-je
              ridicule à vos yeux ? Ma timidité et mon silence vous ont ennuyée, et vous regardez
              mon arrivée chez vous comme une calamité. »</quote> Et, en effet, des témoignages
            recueillis par M. Barbiera on peut conclure en toute vraisemblance que le pauvre
            Stendhal était « ridicule » aux yeux de Mathilde ; ce dont, au reste, le chroniqueur
            italien se réjouit pour l’honneur de la dame, car, <quote>« si seulement elle avait
              concédé à son amoureux une des bonnes paroles qu’il lui mendiait, croit-on que la
              chose se serait longtemps maintenue dans une sphère aussi poétique »</quote> ?</p>
          <p>Nous savons par Stendhal lui-même qu’en juin 1821 il s’enfuit de Milan, <quote>« le
              désespoir dans l’âme, à cause de Métilde, et songeant beaucoup à se brûler la
              cervelle »</quote>. À Paris, où il se rendit, son seul plaisir était d’aller aux
            soirées de Mme Pasta, pour y entendre parler le dialecte de Mathilde : <quote>« Pendant
              tout un été, j’ai joué au pharaon jusqu’au jour, chez Mme Pasta, silencieux, ravi
              d’entendre parler milanais, et respirant l’idée de Mathilde par tous les
              sens. »</quote> Que n’avait-il, avec tant de flamme, la belle prestance, les yeux
            noirs et les cheveux au vent du général Dembowsky, ou encore de ces conspirateurs
            italiens pour qui Mathilde paraît avoir ressenti, jusqu’à la fin de sa vie, une
            sympathie toute particulière ? Que ne ressemblait-il pas à Hugo Foscolo, qu’elle est
            allée voir et consoler dans sa prison, au fond de la Suisse, sans que d’ailleurs
            M. Barbiera puisse admettre les légendes scandaleuses dont cette charitable visite a été
            l’occasion ? Mais Stendhal était bien forcé de se résigner à n’être que ce qu’il était,
            un « Milanais » de seconde main. Et jamais plus il ne devait revoir cette femme, dont
            l’amour, nous dit-il, <quote>« avait été jusqu’à lui donner une vertu comique : la
              chasteté »</quote>. Quatre ans après son départ de Milan, en 1826, Mathilde Dembowsky
            mourut à trente-huit ans.</p>
          <p><quote>« Métilde mourut : donc, inutile de retourner à Milan », écrit Henri Brûlart
              dans son autobiographie. Mais trois ans après la mort de la bien-aimée, nous le
              trouvons de nouveau installé dans la capitale lombarde : ou plutôt non pas installé,
              mais empêché de s’installer ; car à peine avait-il trouvé un logement et sans doute
              projeté de faire un brin de cour à sa nouvelle logeuse qu’un décret de la police
              autrichienne lui enjoignait de refermer ses malles et de quitter à jamais le
              territoire milanais. »</quote> Cet article, qui est de M. de Wyzewa, est rédigé
            d’après les documents réunis par M. Barbiera, érudit italien, dans son livre récent <hi
              rend="i">Figures et figurines du siècle qui meurt</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXII, numéro 118, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899</head>
        <div>
          <head>Savonarole et l’épreuve du feu</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-10_178</term>
            <term type="author">Mesnil, Jacques (1872-1940)</term>
            <term type="signed">Jacques Mesnil</term>
            <term type="section">none</term>
            <term type="title">Savonarole et l’épreuve du feu</term>
            <term type="date">1899-10</term>
            <term type="ref">Tome XXXII, numéro 118, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899,
              p. 178-190</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Jacques Mesnil</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXII, numéro 118, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899, p. 178-190.</bibl>
          <p>L’action que les hommes héroïques exercent sur la masse apparaît aux yeux de celle-ci
            revêtue d’un caractère surnaturel. L’homme médiocre ne saurait se rendre compte du
            pouvoir que possède l’homme vraiment fort : le sentiment intérieur de ce pouvoir lui
            manque, rien en lui ne donne la mesure de cette force. Aussi est-il porté à lui
            attribuer une origine extra-humaine et à croire d’essence divine ou diabolique l’être
            qui dispose d’une telle force. Le héros, s’il veut continuer à exercer son ascendant sur
            les âmes, est obligé d’entretenir cette croyance, de jouer le rôle d’agent de la
            providence, de consentir à ce caractère de merveilleux que l’on veut prêter à toutes ses
            actions. Souvent même il le fait involontairement, il finit par s’imaginer qu’il
            appartient réellement à un monde supérieur, il subit à son tour la suggestion de la
            foule. Là réside l’inévitable péril de sa situation : le jour où ses ennemis auront
            réussi à faire douter de sa puissance, où les circonstances auront ébranlé son crédit,
            le peuple pour prix de sa foi réclamera de son idole un miracle authentique, un miracle
            matériel, visible, palpable.</p>
          <p>Dès que le héros a révélé sa nature purement humaine, il est abandonné de tous, et ses
            adorateurs deviennent ses ennemis les plus acharnés, car ils sont honteux, humiliés de
            s’être laissé subjuguer, jusqu’à perdre possession d’eux-mêmes, par un homme, par leur
            semblable !</p>
          <p>Ces réflexions viennent spontanément l’esprit de qui étudie la vie du prédicateur
            dominicain Savonarole et recherche les causes de sa perte<note place="bottom"><p>Le
                meilleur ouvrage sur Savonarole est celui de <hi rend="i">P. Villari</hi> :
                Savonarola e de suoi tempi. Nuova ediz. Florence. Le Monnier, 1887-88. Dans cette
                nouvelle édition publiée plus de vingt-cinq ans après la 1<hi rend="sup">re</hi>,
                l’A. a simplement fait les corrections nécessitées par la découverte de nouveaux
                documents sans rien changer à l’esprit de l’œuvre (la trad. franç. de Gust. Gruyer a
                été faite sur la 1<hi rend="sup">re</hi> édition). On trouvera un résumé de ces
                documents (dont les principaux ont été publiés <hi rend="i">Alex. Gherardi</hi>
                (Nuovi e studi intorno a Gir. Savonarola, Florence, 1878), dans l’article de <hi
                  rend="i">A. Cosci</hi> : Gir. Savonarola ed i documenti intorno al medesimo. Arch.
                stor. it. Ser. IV. Vol. 4, p. 282. Villari aime vraiment Savonarole, il l’a compris,
                il est entré dans son âme même. Aussi les historiens « objectifs » lui
                reprochent-ils de s’être fait l’avocat de Savonarole (sic) ! — L’ouvrage de Villari
                dispense de lire la plupart des études très nombreuses écrites en ce siècle sur le
                prédicateur dominicain. L’on peut recueillir encore de-ci de-là des observations
                psychologiques originales, notamment dans le livre d’<hi rend="i">Hermann
                Grimm</hi>, das Leben Michelangelo’s. — Quelques pages admirables sur Savonarole
                dans <hi rend="i">Michelet</hi>.</p><p>En revanche, la plupart des chroniques et
                biographies de l’époque sont intéressantes ; elles rendent la physionomie du temps
                d’une manière plus immédiate que les meilleurs ouvrages modernes et l’on peut
                toujours y découvrir des détails caractéristiques qui n’ont encore été mis en
                lumière par personne. Je citerai entre autres : <hi rend="i">Nardi</hi> : Storia
                della città di Firenze. — <hi rend="i">Guicciardini</hi> : Storia d’Italia. Storia
                fiorentina. — <hi rend="i">J. P. Pico della Mirandola</hi> : Vita R. P. Fra Hier.
                Savonarolæ. — <hi rend="i">Lorenzo Violi</hi> : Giornase. — <hi rend="i">Fra
                  Benedetto</hi> : Vulnera diligentis. — <hi rend="i">Simone Filipepi</hi> : — <hi
                  rend="i">Fra Placido Cinozzi</hi> : Epistola, etc.</p></note>.</p>
          <p>Savonarole apparaissant à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en pleine
            Renaissance au milieu du peuple florentin, le subjuguant soudain, le dominant pendant
            quelques années au point de l’amener à changer complètement de genre de vie demeure,
            même pour nous, fascinant et mystérieux. Que l’on se représente le peuple florentin tel
            qu’il était à cette époque, fin subtil, spirituel, assez sceptique, amoureux de la
            beauté, artiste et politicien avant tout. Qu’on se l’imagine énervé par plus d’un
            demi-siècle de domination médicéenne, — domination très effective, mais qui cherchait à
            se dissimuler en refusant tout titre princier, — avant perdu le goût de la liberté au
            milieu d’incessantes fêtes, inconscient, à cause de l’éclat qu’il répandait autour de
            lui, de sa faiblesse croissante. Que l’on songe ensuite à la transformation profonde que
            subit, quatre années durant, ce peuple subjugué par la seule puissance de la parole du
            prédicateur dominicain, que l’on se figure Florence devenue mystique, chantant des
            chants religieux, dansant sur ses places des danses sacrées au lieu des folles rondes du
            carnaval, Florence libérée, se donnant un gouvernement entièrement démocratique et
            proclamant roi Jésus-Christ. Et l’on sera tenté de crier au miracle et de voir dans ces
            troubles événements de la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la
            manifestation d’une puissance surhumaine. À l’analyse cependant l’on reconnaît la cause
            principale de cette apparente transfiguration. Le peuple florentin avait une imagination
            vive, plastique, toujours active, prompte à donner une forme concrète aux abstractions,
            une imagination visionnaire et hallucinante<note place="bottom">Je ne prétends pas
              expliquer complètement par-là l’ascendant rapide que Savonarole prit sur le peuple
              florentin. Il est bien certain de tous les peuples d’Italie à cette époque étaient
              doués d’une imagination analogue. Savonarole aurait-il exercé partout en Italie une
              semblable influence ? C’est douteux. Bien des faits de sa vie demeurent du reste
              psychologiquement inexpliqués.</note>. Il ne croyait guère à Dieu, mais il croyait à
            l’influence d’une foule de puissances occultes sur la destinée des hommes. Il croyait à
            l’astrologie, à la géomancie, à la chiromancie, aux esprits, aux démons, aux sorciers.
            Il était prêt à voir le merveilleux en toutes choses<note place="bottom">Il faut
              admettre cette disposition d’esprit pour comprendre comment la ridicule expédition de
              Charles VIII ait pu passer, non seulement à Florence, mais dans toute l’Italie, pour
              une chose terrible. Savonarole lui-même voyait dans ce piètre noceur de Charles VIII
              un instrument de la colère de Dieu, destiné à punit les crimes de
            l’Italie.</note>.</p>
          <p>La première fois que Savonarole vint prêcher à Florence, en 1482, il n’obtint aucun
            succès : toutes les qualités extérieures de l’orateur lui manquaient : il n’avait
            d’élégance ni dans le geste, ni dans la diction, il ne possédait aucune des qualités qui
            séduisent un auditoire : sa parole ardente et rude était trop différente du verbe orné
            et précieux des prédicateurs en vogue pour qu’il ne choquât pas au premier abord les
            Florentins amoureux de la forme. Ce fut la petite ville de San Gimignano qui s’émut la
            première à sa voix. Il prêcha ensuite avec un succès croissant de 1486 à 1489 en
            Lombardie et à Gênes. Peu à peu, il devenait plus éloquent, il se perfectionnait et
            s’assouplissait sans rien perdre de son feu naturel. Quand il revint à Florence, il n’y
            était plus inconnu ; le fameux Pic de la Mirandole, qui l’avait rencontré à Reggio,
            éprouvait de la sympathie et de l’admiration à son égard ; bien des Florentins étaient
            désireux d’entendre ce nouveau prophète dont la foi violente devait paraître un
            extraordinaire phénomène, une chose imprévue et par là même attirante à ce monde
            spirituel, railleur, sceptique.</p>
          <p>Les circonstances servirent admirablement Savonarole. En 1492, Laurent de Médicis
            mourait, laissant un fils sans énergie, tout adonné aux plaisirs, incapable de maintenir
            intact la puissance acquise par son père et de se mouvoir habilement au milieu des
            difficultés croissantes de la situation. La même année commence le règne du plus
            scandaleux des papes de la Renaissance, Alexandre VI (Roderic Borgia). Deux ans plus
            tard, Charles VIII descend en Italie et son armée y porte partout la terreur et la
            confusion.</p>
          <p>Ces événements se succédant avec rapidité bouleversaient les esprits et enflammaient
            les imaginations. Savonarole trouvait enfin le terrain propice à sa prédication. Il se
            plut à exalter jusqu’à l’angoisse les craintes qui hantaient l’âme du peuple. Il
            suscitait de terribles et vengeresses visions : il vaticinait au nom d’un Dieu sévère
            que la corruption et les iniquités de l’église révoltaient et dont la sainte colère
            allait se décharger sur l’Italie maudite pour punir ses peuples impies et ses prélats
            hypocrites.</p>
          <p>Étonné par cette foi fougueuse qui semblait si sûre d’elle-même que l’on eût dit que
            tous les arcanes des temps à venir lui étaient directement révélés, et bientôt saisi,
            secoué, emporté, bouleversé, le peuple de Florence, hier encore insouciant et frivole,
            trembla, pleura, sanglota, hurla, se tordit les mains comme s’il avait entendu soudain
            sonner le clairon du jugement suprême. Terrifié par l’image de ses péchés, il eut soif
            de pénitence, et renia sa vie antérieure, brilla les instruments de ses plaisirs, ses
            objets de luxe, les parures dont il était vain, réforma complètement le gouvernement,
            s’humilia, pria, jeûna.</p>
          <p>Savonarole, devenu prieur du couvent des dominicains de Saint-Marc, fut, pendant
            quelques années, maître de l’âme de Florence. Sa volonté forte et constante s’imposait à
            la cité, et tout dans le gouvernement et dans la vie publique se faisait sous son
            inspiration. Le nombre de ses religieux augmentait sans cesse, et des érudits et des
            artistes, naguère familiers des Médicis, devenaient ses admirateurs et ses partisans.
            L’on conçoit aisément qu’il se soit fait illusion, qu’il n’ait pas deviné ce qui se
            passait <hi rend="i">en réalité</hi> dans l’esprit populaire : il crut que ses idées
            étaient comprises intégralement, que les cœurs s’épuraient, que le souffle divin
            inspirait les âmes, que Florence allait devenir le reflet de cette Jérusalem céleste
            dont l’éclat idéal emplissait ses visions.</p>
          <p>Il se trompait : ce n’étaient point ses idées ni sa religion que le peuple aimait,
            c’était lui, le farouche prédicateur qui le faisait frémir d’émotions inconnues, lui, le
            voyant qui lisait dans l’avenir, lui, le prophète inspiré de Dieu, qui avait prédit
            d’extraordinaires événements et dont certaines prédications s’étaient réalisées contre
            toute attente. L’on espérait de lui des choses inouïes, surhumaines. L’on voulait être
            transporté toujours plus haut dans l’exaltation, dans le ravissement, ressentir des
            frissons nouveaux, palpiter, vibrer encore. L’on voulait du merveilleux, l’on désirait
            des miracles. Ceux-là mêmes qui recevaient sans cesse ses enseignements, les moines de
            Saint-Marc, ne le comprenaient pas plus que les apôtres ne comprenaient le Christ ; ils
            prenaient ses paroles au pied de la lettre, matérialisaient sa pensée, ne pénétraient
            pas dans l’intimité de son âme.</p>
          <p>Les causes profondes de la perte de Savonarole résident dans ce malentendu entre la
            foule et lui. Ses ennemis eurent-ils pleine conscience de la situation, virent-ils
            clairement le péril que courait Savonarole, reconnurent-ils le moyen de ruiner sûrement
            son pouvoir ? L’on ne saurait l’affirmer d’une manière absolue. Mais on est porté à le
            croire, tant leur habileté fut grande, tant leur coup fut bien porté. Ils lui opposèrent
            un moine franciscain, qui du haut de la chaire le proclama hérétique, le défia d’entrer
            dans le feu pour prouver la vérité de ses prophéties et de certaines de ses
              assertions<note place="bottom"><p>Les affirmations attaquées étaient les
                suivantes :</p><p>L’église de Dieu a besoin d’une réforme ; elle sera châtiée et se
                renouvellera.</p><p>Florence également après avoir été châtiée sera
                renouvelée.</p><p>Les infidèles se convertiront au Christ.</p><p>Tout cela aura lieu
                de nos jours.</p><p>L’excommunication lancée récemment contre le R. F. P. Girolamo
                est nulle.</p><p>Qui n’en tient pas compte ne pèche pas.</p></note>. Le moment était
            bien choisi : Florence se trouvait dans une situation difficile par la faute de
            Savonarole qui ne cessait de révéler la corruption de la cour pontificale et des hauts
            dignitaires de l’Église et d’appeler sur Rome la colère céleste. Le pape Alexandre VI
            l’avait réprimandé, puis excommunié, et menaçait de jeter l’interdit sur Florence si on
            ne lui livrait pas Savonarole. Une telle mesure eût lésé bien des intérêts
              commerciaux<note place="bottom">Savonarole paraissait à ses adversaires dangereux au
              point de vue politique et économique bien plus qu’au point de vue religieux. Le pape
              lui-même prêta d’abord assez peu d’attention aux accusations que le dominicain lançait
              contre lui : il était surtout irrité de ce que Savonarole prêchât aux Florentins de
              rester les alliés de la France, ce qui contrecarrait sa politique. — Les marchands
              florentins, particulièrement ceux qui étaient établis à Rome, devinrent nécessairement
              adversaires de Savonarole, dès qu’ils virent combien la colère du pape pouvait léser
              leurs intérêts. Et le gouvernement de Florence devait obéir au courant d’opinions
              venant des familles les plus riches et les plus influentes : car l’aristocratie était,
              à Florence, une aristocratie d’argent.</note>. Savonarole ripostait en démontrant la
            non-valeur de l’excommunication par la nature même des motifs qui avaient déterminé le
            pape à la lancer. Plus hardi que jamais, il s’attaquait directement à Alexandre VI,
            l’accusait de simonie, montrait qu’il avait littéralement acheté le siège pontifical,
            déclarait son élection nulle et voulait le faire déposer par un concile.</p>
          <p>L’épreuve du feu, cet absurde « jugement de Dieu », fut bien accueillie de part et
            d’autre : les adversaires de Savonarole y voyaient un moyen commode de se débarrasser de
            lui, bien que, au fond, ils n’eussent pas la certitude de le faire périr ainsi, tant il
            en imposait même aux esprits sceptiques ; ses partisans croyaient tenir enfin le miracle
            espéré qui devait rendre confiance aux chancelants, rétablir le crédit ébranlé de
            Savonarole, confirmer aux yeux de tous sa mission divine. Lui ne releva pas le défi.
            Tout ce qu’il avait dit était conforme aux dogmes de l’Église ; en déclarant
            l’excommunication lancée contre lui non valable, il avait étayé son opinion de raisons
            solides ; il attendait qu’on lui en opposât de meilleures. Au fond il doutait, peut-on
            croire, de l’opportunité de l’épreuve : c’était tenter Dieu que de lui demander un
            miracle. Il n’avait plus la foi brute, entière, aveugle des simples : il raisonnait et
              discernait<note place="bottom"><hi rend="i">M. A. Delacour</hi> (Les Lettres de
              Noblesse de l’Anarchie, p. 310) va jusqu’à parler de la faiblesse, et de la tiédeur de
              la foi de Savonarole. La foi de Savonarole était de tout autre nature que celle des
              premiers chrétiens : elle n’avait pas le caractère d’aveuglement de la foi absolue qui
              existe chez les sectateurs d’une religion naissante. En ce sens elle peut en effet
              paraître faible et tiède.</note>. Toute la région mystique de son âme était trouble,
            ténébreuse, le regard de sa conscience n’y pouvait pénétrer ; cet esprit, ordinairement
            si net, si résolu, était vague et chancelant dès qu’il était question du caractère
            merveilleux, miraculeux de sa mission. Il était certainement visionnaire, mais il ne
            savait quelle portée attribuer à ses visions ; devait-il leur donner une signification
            purement symbolique, ou pouvait-il les considérer comme des inspirations directes de
            Dieu ? Il semble qu’il n’ait jamais pu se mettre d’accord avec lui-même à ce sujet.</p>
          <p>Tous les moines de Saint-Marc s’offrirent aussitôt spontanément à entrer dans le feu
            pour prouver la vérité et la sainteté des doctrines de leur prieur. Des laïques
            également voulaient tenter l’épreuve.</p>
          <p>Le prédicateur franciscain se récusa, protestant qu’il ne voulait entrer dans le feu
            qu’avec Savonarole<note place="bottom">Il avait la certitude d’y périr, mais voulait
              bien se dévouer s’il s’agissait de faire mourir Savonarole.</note>. Mais l’on décida
            un autre franciscain à accepter l’épreuve<note place="bottom">Non sans avoir assuré au
              malheureux, qui avait grand peur, qu’on ne pousserait pas jusqu’au bout l’expérience.
              Cf. <hi rend="i">Los. Violi</hi> Giornati (dans <hi rend="i">Villari</hi>, op. cit.,
              II. Appendice di documenti, p. lxxjv) et la chronique de <hi rend="i">Simoni
                Filipepi</hi> (frère de S. Botticelli), dont on a retrouvé récemment des fragments
              (publiés par <hi rend="i">P. Villari et E. Casanova</hi> : Scelta dì perdiche e
              scritti di Fra Gir. Savonarola con nuovi documenti intorno alla sua vita. Firenze.
              1898). Consulter également la Vita del P. F. Gir. Savonarola scritta dal <hi rend="i"
                >P. F. Pacifico Burlamacchi</hi>.</note> : il devait avoir pour adversaire le
            dominicain Fra Domenico da Pescia, l’un des disciples favoris de Savonarole.</p>
          <p>L’expérience devait avoir lieu le 7 avril 1498. Ce jour-là, non seulement tous les
            Florentins, mais un grand nombre de gens de la campagne et des cités environnantes,
            affluaient vers la place de la Seigneurie, avides d’assister à un si extraordinaire
            spectacle. Les adversaires de Savonarole venaient pour voir sa témérité confondue ; ses
            amis, dans l’espérance qu’un retentissant miracle rendît sa sainteté évidente à tous ;
            le reste des gens, par frivolité d’esprit et désir de nouveauté<note place="bottom"><hi
                rend="i">Sc. Ammirato</hi> : Istorie fiorentine. L. <num>xxvi</num>.</note>. La
            place, les fenêtres des maisons, les toits mêmes étaient noirs de monde.</p>
          <p>Les moines de Saint-Marc arrivèrent processionnellement en chantant le psaume « <hi
              rend="i">Exsurgat Deus et dissipentur inimici ejus</hi> » : Savonarole en tête portait
            le Saint-Sacrement. Ils se rangèrent dans la Loggia dei Lanzi, séparés des franciscains
            par une cloison. À côté de la Loggia quelques centaines d’hommes armés, prêts à défendre
            Savonarole si l’on tentait de s’emparer de lui ; sous le tetto dei Pisani<note
              place="bottom">Le tetto dei Pisani était situé à l’endroit où se trouve maintenant la
              porte.</note>, une troupe de « compagnacci », adversaires acharnés de Savonarole.
            Entre le tetto dei Pisani et le palais de la Seigneurie s’élevait le bûcher.</p>
          <p>Fra Domenico était prêt à subir l’épreuve, mais son adversaire ne se montrait pas. Pour
            gagner du temps les franciscains se mirent à soulever toutes sortes d’objections : ils
            prétendaient que la chape rouge de Fra Domenico avait été ensorcelée par Savonarole,
            qu’il devait la retirer. Après quelque résistance il y consentit. Mais les autres
            vêtements du dominicain pouvaient également été ensorcelés : il fallait qu’il s’en
            dépouillât.</p>
          <p>Savonarole cède encore. Fra Domenico doit se rendre au palais de la Seigneurie en
            compagnie d’un autre frère afin d’échanger ses vêtements contre les siens. Le temps
            passe : la foule attend toujours le spectacle promis, elle s’impatiente, elle ne
            comprend point pourquoi l’on tarde davantage. Elle bruit et houle. Les compagnacci en
            profitent pour provoquer un tumulte et essayent de s’emparer de Savonarole, mais ses
            partisans le défendent vigoureusement et les repoussent. Il y a un moment d’accalmie ;
            la Seigneurie cependant ne décide rien, ne donne aucun ordre. Pour comble de maux,
            soudain une pluie terrible tombe, accompagnée d’éclairs et de violents coups de
            tonnerre. Le peuple tient bon et se laisse mouiller. Il attend, il attend toujours le
            grand, le merveilleux spectacle qu’on lui a promis. Plus il l’attend, plus il le désire.
            Maintenant il le veut, il l’exige, il faut qu’on le lui donne à l’instant. Qui dira à
            quel degré s’élève la férocité d’une foule qui est restée des heures durant dans
            l’attente d’un cruel et passionnant spectacle, et dont une ondée vient encore accroître
            l’énervement ? Si son espoir est frustré, jamais elle ne pardonnera à celui en qui elle
            verra la cause de sa déception.</p>
          <p>Entre temps les franciscains élevèrent de nouvelles difficultés. Ils ne voulaient point
            consentir à ce que Fra Domenico entrât dans le feu avec le Saint-Sacrement, alléguant
            que si l’hostie brûlait, le doute et la confusion entreraient dans l’âme des simples.
            Cette fois, Fra Domenico et Savonarole résistèrent : invoquant l’autorité de saint
            Thomas, ils répondirent que les espèces pouvaient être consumées, mais non le Sacrement
            même : une longue discussion s’ensuivit entre les moines des deux ordres. Le soir
            tombait : la Seigneurie décida que l’expérience n’aurait pas lieu. Les dominicains se
            retirèrent en bon ordre, chantant « <hi rend="i">Saluum fac populum tuum, Domine</hi> ».
            Une troupe d’hommes armés les protégeait. Partout sur leur passage on les insultait. Les
            uns criaient : « frappez-les, pourquoi attendre ? » d’autres : « il est temps » ;
            d’autres les appelaient : « excommuniés, bigots, hypocrites, sodomites. » La foule était
            ivre de colère ; on eût dit que Savonarole n’avait plus d’amis ; ses anciens partisans
            ne le soutenaient plus ; il avait trompé leur attente, le miracle n’était point venu et
            leur foi chancelait. Pourquoi s’était-il attardé en discussions inutiles ? Pourquoi
            n’était-il pas lui-même entré dans le feu ? C’était sur lui qu’on faisait retomber toute
            la faute : l’épreuve n’avait pas été faite à cause de lui.</p>
          <p>Dès lors il était perdu ; le lendemain même les compagnacci, maîtres du terrain, sûrs
            désormais de l’impunité, insultent les gens qui vont à la cathédrale entendre le sermon
            d’un dominicain, tuent des passants dont l’air dévot leur déplaît, courent par les rues
            appelant aux armes, criant : « à Saint-Marc » ! Ils arrivent au couvent ; l’église était
            pleine de monde : c’était le dimanche des Rameaux. Ils en chassent les fidèles à coups
            de pierre. Seuls une trentaine d’hommes tiennent bon et s’arment, décidés à résister
            jusqu’au bout ; quelques moines en font autant malgré les admonestations de Savonarole.
            Mais les assiégeants l’emportent par le nombre et la Seigneurie vient encore à leur aide
            en faisant proclamer un décret déclarant rebelles les citoyens qui défendaient
            Saint-Marc. La vaillance des assiégés était telle que les premiers compagnacci qui
            avaient réussi à pénétrer dans les cloîtres avaient été mis en fuite. Les moines
            saisissaient pour se défendre tout ce qui leur tombait sous la main ; ils frappaient les
            assaillants de leur crucifix, les poursuivaient avec des torches enflammées. Mais il
            fallut enfin céder à la force du nombre : la Seigneurie elle-même envoyait des renforts
            aux assiégeants. L’on s’empara de Savonarole et de Fra Domenico que l’on conduisit au
            palais public : la foule, ivre, exaltant d’une joie atroce, les injuriait au passage :
            on les frappait, on leur crachait à la figure ; au moment où Savonarole entrait au
            palais, un inconnu lui porta par derrière un coup de pied en s’écriant : « Voilà le
            siège de tes prophéties. »</p>
          <p>Le procès des dominicains fut mené rondement : on n’épargna rien pour les noircir dans
            l’esprit public. Savonarole fut soumis à la torture : il n’y résistait pas, tombait en
            défaillance, délirait. On notait précieusement les soi-disant aveux qui lui échappaient.
            Mais malgré les efforts des tortionnaires, tout chef grave d’accusation manquait. Il
            fallut falsifier les interrogatoires, inventer de toutes pièces les dépositions. On dut
            recommencer deux fois le procès ; le mensonge était si flagrant, la fourberie si
            évidente que la vérité risquait de se faire jour. Heureusement pour les juges, l’opinion
            publique était à ce moment si délibérément contraire à Savonarole qu’elle était prête à
            considérer comme paroles d’évangile toutes les calomnies répandues sur son compte. On
            n’eut pas de peine à faire croire qu’il s’était parjuré, qu’il n’avait été qu’un
            imposteur. Le peuple accepta bénévolement tout ce qu’on lui racontait et assista
            passivement à l’atroce montée au calvaire de l’homme dont il était naguère si
            enthousiaste ; des moines de Saint-Marc même se laissèrent convaincre de la culpabilité
            de leur prieur et implorèrent le pardon du pape en rejetant sur Savonarole la
            responsabilité de leur conduite. Savonarole n’a point fait un vrai, un authentique
            miracle ; Savonarole n’est point le prophète inspiré par Dieu ; Savonarole n’est qu’un
            homme. Et c’est pour cela que la foule ne peut lui pardonner d’avoir pris sur elle un si
            grand ascendant, c’est pour cela que les hommes vulgaires lui en veulent de s’être
            laissé fasciner par lui.</p>
          <p>Savonarole et deux de ses moines, Fra Domenico et Fra Salvestro, furent condamnés à
            être pendus et brûlés. L’exécution eut lieu le 23 mai 1498, à l’endroit même où le
            bûcher avait été élevé le jour de l’épreuve du feu. Ceux qui gardaient au fond de leur
            cœur quelque affection pour Savonarole, ceux dont la foi était ébranlée, mais non
            détruite, vinrent assister au supplice avec le secret espoir de voir se produire enfin
            le miracle tant désiré. Un instant leur âme frémit de joie : le vent chassait les
            flammes, les empêchait d’atteindre le corps de Savonarole que l’on distinguait tout
            entier au-dessus d’elle ; mais bientôt elles se redressèrent et étreignirent leur
            proie.</p>
          <p>Longtemps après la mort de Savonarole, les « piagnoni<note place="bottom">Surnom donné
              aux partisans de Savonarole.</note> » demeurèrent étourdis, paralysés, sans force. La
            plupart désavouèrent leur maître, les autres n’osaient plus se montrer. Mais
            graduellement la foi revint à beaucoup d’entre eux : la sincérité, la droiture d’âme de
            Savonarole demeuraient, en dépit des calomnies répandues à profusion, évidentes pour
            quiconque n’était pas aveuglé par l’intérêt ou par la passion. Ses prédictions
            continuaient à se réaliser : Charles VIII était mort encore tout jeune ; l’Italie était
            accablée de maux ; les invasions étrangères se multipliaient et la maladie nouvelle
            apportée par les Espagnols, la syphilis, s’était répandue avec une rapidité effrayante.
            Les plus exaltés des « piagnoni » prétendaient que les reliques de Savonarole et le vin
            bénit par lui faisaient des miracles. Ils considéraient leur maître comme un maître
            digne d’être canonisé. Pendant le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il y eut
            un véritable culte de Savonarole<note place="bottom">Nous possédons encore l’office de
              Savonarole tel qu’il se célébrait à S. Vincenzio à Prato. Voir : « L’officio proprio
              per Girolamo Savonarola e i suoi compagni scritto nel sec. XVI. » Préf. de <hi
                rend="i">Cesare Guasti</hi>. Prato, 1860 et 1863. Cet office est intéressant à plus
              d’un titre. On y trouve une sorte de raccourci de la vie de Savonarole interprétée
              dans un sens mystique.</note>.</p>
          <p>Les fidèles de ce culte furent en même temps les plus acharnés défenseurs de la liberté
            du peuple. Les institutions établies sous l’inspiration de Savonarole persistèrent tant
            que dura la république florentine. Lorsque les Médicis eurent établi définitivement leur
            pouvoir, les « piagnoni » demeurèrent rebelles et s’efforcèrent longtemps encore de
            réveiller les souvenirs de la liberté d’autrefois : aussi les ducs les tenaient-ils en
            suspicion. Ce furent surtout des motifs politiques qui agirent sur la cour de Rome
            lorsque, sous Paul IV, en 1558, on essaya de faire mettre à l’index les œuvres de
            Savonarole, mais la commission chargée de les examiner dut reconnaître la parfaite
            orthodoxie des doctrines qu’elles contenaient et ne fit de réserves qu’à l’égard de deux
            livres. On continua donc à imprimer librement la plupart des sermons et traités. Le pape
            Clément VIII était admirateur de Savonarole comme l’avait été Jules II : il fut question
            sous son règne (1592-1605) de la canonisation de Savonarole. Mais il est peu probable
            que le pape ait eu des intentions fort précises à cet égard. Les choses en restèrent là.
            Le culte de Savonarole s’éteignit peu à peu. Cependant il garda jusqu’au siècle dernier
            des adorateurs assez fervents pour parsemer religieusement de fleurs à chaque
            anniversaire de sa mort l’endroit où s’était élevé son bûcher.</p>
          <p>Il ne m’appartient pas de mentionner ici les discussions interminables entre
            protestants et catholiques auxquelles a donné lieu dès le <num>xvi<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle, mais tout particulièrement à notre époque, l’interprétation des
            doctrines de Savonarole. Le seul but de mon étude était de montrer, les rapports de
            Savonarole et du peuple florentin, l’influence qu’ils exercèrent l’un sur l’autre et
            d’indiquer les principales causes de l’élévation et de la chute du grand prédicateur
            dominicain.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Journaux. <lb/>Bibliographie des Mémoires de Casanova (<hi rend="i"
              >L’Intermédiaire</hi>, 29 août)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-10_247</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. de Bury</term>
            <term type="section">Les Journaux</term>
            <term type="title">Bibliographie des Mémoires de Casanova (<hi rend="i"
                >L’Intermédiaire</hi>, 29 août)</term>
            <term type="date">1899-10</term>
            <term type="ref">Tome XXXII, numéro 118, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899,
              p. 244-250 [247-250]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">R. de Bury</hi> [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome XXXII, numéro 118, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899, p. 244-250
            [247-250].</bibl>
          <p>L’<hi rend="b"><hi rend="i">Intermédiaire</hi></hi> est, bien plutôt qu’une revue, un
            journal d’information, d’enquêtes et d’histoire littéraires. L’analyse de ses articles
            les plus intéressants trouvera naturellement place ici. Le numéro du 22 août contient
            une notice excellente sur les <hi rend="b"><hi rend="i">Mémoires</hi></hi> de Casanova ;
            la voici tout entière, Casanova ayant maintenant presque autant de fidèles que
            Stendhal :</p>
          <p>« <hi rend="b">Casanova de Seingalt</hi>. — <hi rend="i">Bibliographie de ses
              Mémoires</hi>. Voici le relevé des éditions :</p>
          <p><num>i°</num><hi rend="i">Mémoires sur les 50 dernières années du <num>xviii<hi
                  rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> Tomes I et II. Paris, 1830. Imprimerie Cosson
            — il n’a paru que ces 2 volumes.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Édition la seule complète</hi>, dit l’éditeur. Paris, 1833-1837,
            10 vol. in-8, chez Paulin.</p>
          <p>3° Bruxelles, 1833. J. D. Méline. 10 vol. in-18, <hi rend="i">édition complète</hi>,
            dit l’éditeur.</p>
          <p>4° Nouvelle édition Paulin, en 4 vol. in-12. Paris, 1843. Imprimerie Béthune et
            Plon.</p>
          <p>5° Bruxelles. J. Rozez, 1860 et 1863, 6 vol. in-12 et en 1871, 6 vol in-8.</p>
          <p>6° Paris, chez Garnier frères, 8 vol. in-8 (1879), et in-18, 1880, avec <hi rend="i"
              >table analytique</hi>.</p>
          <p>Les deux hommes qui se sont le plus occupés de <hi rend="i">Casanova</hi>, Armand
            Baschet, en France, et le professeur d’Ancona, en Italie, ont travaillé, le premier, sur
            l’édition de Rozez, portant comme sous-titre <hi rend="i">Édition originale, la seule
              complète</hi>, et qu’il considérait comme la meilleure, le second sur l’édition de
            Garnier portant comme sous-titre <hi rend="i">Nouvelle édition collationnée sur
              l’édition originale de Leipsick</hi>.</p>
          <p>Or, ces deux éditions qui, à part les coupures de chapitres différentes avec des
            en-têtes de chapitres différents (on ne voit pas pourquoi), courent exactement les mêmes
            jusqu’au dernier tiers du 5<hi rend="sup">e</hi> volume de Rozez, diffèrent totalement à
            partir de ce moment jusqu’à la fin, non seulement dans la rédaction, mais pour les faits
            et la conclusion des incidents dans lesquels apparaissent les personnages.</p>
          <p>Rozez donne des histoires ridicules qui semblent être de l’invention de l’éditeur, et
            qui ne se trouvent pas dans Garnier. En revanche, ce dernier donne des pages et des
            détails charmants de voyage, des enthousiasmes pour la France, des réflexions de haute
            philosophie, des incidents graveleux et cyniques, bien dans l’esprit de l’écrivain, et
            qu’on ne trouve pas dans Rozez.</p>
          <p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> ont été primitivement édités par Brockhaus. Cette
            édition a été traduite en allemand, et c’est sur l’allemand qu’a été <hi rend="i"
              >retraduite</hi> en français l’édition suivante, fort difficile à trouver :</p>
          <quote>
            <p rend="center noindent">MÉMOIRES <lb/>du vénitien <lb/><hi rend="sc">J. Casanova</hi>
              <lb/><hi rend="sc">de Seingalt</hi>
              <lb/>Extraits de ses mémoires originaux publiés <lb/>en Allemagne <lb/>par <hi
                rend="sc">G. de Schutz</hi>
              <lb/>PARIS <lb/><hi rend="sc">Tournachon-Molin</hi>, libraire, <lb/>rue Saint-André
              des-Arts, n° 47, <lb/>1825. <lb/>Imprimerie de A. Henry <lb/>rue Gît-le-Cœur, 3.</p>
          </quote>
          <p>Naturellement, cette édition est à éviter, bien qu’elle contienne des choses assez
            précieuses :</p>
          <p><num>i</num>° <hi rend="i">Un avertissement de l’éditeur français</hi>.</p>
          <p>2° Un extrait des <hi rend="i">Mémoires du prince de Ligne</hi>, mais très écourté et
            tiré du tome XV de l’édition de Vienne.</p>
          <p>3° <hi rend="i">Une préface de l’éditeur</hi> qui est un jugement fort bien fait du
            caractère de l’homme et de l’œuvre.</p>
          <p>Cette édition est expurgée de tous les tableaux licencieux qui accompagnent les amours
            de Casanova, à un tel point que, par moments, le récit devient inintelligible, quand on
            y rencontre la naissance d’un enfant dont il parle, et que le lecteur n’a trouvé
            auparavant qu’un baiser sur la bouche, ravi presque furtivement. L’ouvrage, s’il ne peut
            être donné en prix dans les pensionnats de jeunes filles, peut, en tout cas, entrer dans
            toutes les bibliothèques de famille.</p>
          <p>Casanova y est un petit saint, très dévot, et déplorant les erreurs de sa jeunesse.</p>
          <p>Par compensation, on trouve dans cette édition des détails fort curieux sur les formes,
            les usages, les habitudes de l’époque qui étaient évidemment dans le texte original de
            Brockhaus, conservés dans la traduction allemande, et maintenus dans la <hi rend="i"
              >retraduction</hi> française. Or, ces détails ne se retrouvent plus ni dans Rozez, ni
            dans Garnier.</p>
          <p>Arrivée au 8<hi rend="sup">e</hi> vol., la publication porte ce titre :</p>
          <quote>
            <p rend="center noindent">MÉMOIRES <lb/>du vénitien <lb/><hi rend="sc">J. Casanova de
                Seingalt</hi>
              <lb/>Publiés en Allemagne et traduits <lb/>par <hi rend="sc">M. Aubert de Vitry</hi>
              <lb/>Traducteur des Mémoires de Gœthe, etc. <lb/>
              <lb/>PARIS <lb/><hi rend="sc">Tournachon-Molin</hi>
              <lb/>1828</p>
          </quote>
          <p>Ce 8<hi rend="sup">e</hi> volume débute par un avertissement du traducteur
            (extra-religieux et moral), l’avertissement se termine par un :</p>
          <p>N. B. — Un onzième volume, publié en Allemagne depuis l’impression de cet avis, nous
            offrira la continuation de son séjour en Espagne… etc.</p>
          <p>L’<hi rend="i">Édition entière</hi> de Tournachon-Molin est formée de 14 vol.
            1825-1828, 1829.</p>
          <p>Un casanoviste qui voudrait avoir les <hi rend="i">Mémoires</hi> complets, devrait donc
            être armé de ces trois éditions, et alors même il n’aurait pas encore les <hi rend="i"
              >Mémoires de Casanova</hi> puisque Brockhaus, avant de publier ce manuscrit, l’avait
            fait retoucher par le professeur Laforgue chargé de le mettre sous une forme plus
            française, et d’en élaguer les expressions trop crues que le Vénitien avait jugé pouvoir
            employer.</p>
          <p>Que M. Killer fasse donc avec moi des vœux pour que les Brockhaus se décident à nous
            donner un jour le texte exact et intégral de cette <hi rend="i">merveille</hi>. »</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXII, numéro 119, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1899</head>
        <div>
          <head>Publications d’art. <lb/>Jean Schopfer : <hi rend="i">Voyage en Italie</hi>, Perrin,
            3,50</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-11_547</term>
            <term type="author">Rambosson, Yvanhoé (1872-1943)</term>
            <term type="signed">Yvanhoé Rambosson</term>
            <term type="section">Publications d’art</term>
            <term type="title">Jean Schopfer : <hi rend="i">Voyage en Italie</hi>, Perrin,
              3,50</term>
            <term type="date">1899-11</term>
            <term type="ref">Tome XXXII, numéro 119, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1899,
              p. 546-549 [547]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Yvanhoé Rambosson</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXII, numéro 119, 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1899, p. 546-549
            [547].</bibl>
          <p>M. Jean Schopfer ordonne selon une méthode personnelle les étapes d’un <hi rend="b"
              >Voyage idéal en Italie</hi>. Son livre ne manque ni de logique, ni de largeur de
            compréhension et non plus de sûreté concise dans les vues ; il siérait d’y trouver
            davantage de fantaisie et d’enthousiasme. Ce n’est pas là le véritable « voyage idéal »,
            celui qui vous plonge d’extase en extase, qui vous prend follement les yeux et le cœur.
            M. Jean Schopfer, encore que rempli de louables désirs, est resté trop professoral : il
            nous a rogné la part du rêve.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome XXXII, numéro 120, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1899</head>
        <div>
          <head>Sciences. <lb/><hi rend="i">Une chaire de médecine au <num>xv<hi rend="sup"
                >e</hi></num> siècle</hi>, par Ferrari (Alcan)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-12_788</term>
            <term type="author">Prieur, Albert (1865-1917)</term>
            <term type="signed">Albert Prieur</term>
            <term type="section">Sciences</term>
            <term type="title"><hi rend="i">Une chaire de médecine au <num>xv<hi rend="sup"
                  >e</hi></num> siècle</hi>, par Ferrari (Alcan)</term>
            <term type="date">1899-12</term>
            <term type="ref">Tome XXXII, numéro 120, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1899,
              p. 781-789 [788]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Albert Prieur</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXII, numéro 120, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1899, p. 781-789
            [788].</bibl>
          <p>Nul plus que M. Henri-Maxime Ferrari n’était autorisé à fouiller dans le passé de la
            médecine : il y était même obligé de par son origine qui le fait descendre de
            Jean-Mathieu Ferrari du Grado, qui illustra au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
            l’université de Paris et dont la renommée était telle qu’il lui fut demandé des conseils
            pour soigner le roi Louis XI.</p>
          <p>Sous le titre de <hi rend="i">Une chaire de médecine au <num>xv<hi rend="sup"
                >e</hi></num> siècle</hi>, il nous trace un tableau de la vie universitaire et de
            l’état de la médecine au moyen âge en France et en Italie, et fait surtout aux travaux
            de son ancêtre des emprunts des plus curieux, surtout parmi les fameuses
            « Consultations ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Musique. <lb/>Théâtre lyrique de la Renaissance : <hi rend="i">La Bohème</hi>,
            comédie lyrique en quatre actes, poème et musique de R. Leoncavallo</head>
          <index>
            <term type="id">article-1899-12_805</term>
            <term type="author">Bréville, Pierre de (1861-1949)</term>
            <term type="signed">Pierre de Bréville</term>
            <term type="section">Musique</term>
            <term type="title">Théâtre lyrique de la Renaissance : <hi rend="i">La Bohème</hi>,
              comédie lyrique en quatre actes, poème et musique de R. Leoncavallo</term>
            <term type="date">1899-12</term>
            <term type="ref">Tome XXXII, numéro 120, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1899,
              p. 803-810 [805-808]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Pierre de Bréville</hi>.</byline>
          <bibl>Tome XXXII, numéro 120, 1<hi rend="sup">er</hi> décembre 1899, p. 803-810
            [805-808].</bibl>
          <p>Infiniment plus polis que leur confrère septentrional sont les musiciens méridionaux
            qui, eux, accueillent nos invitations avec gratitude. Deux <hi rend="i">Bohèmes</hi>
            italiennes sont actuellement dans leurs meubles à Paris. L’une s’est réinstallée à
            l’Opéra-Comique, l’autre vient de pendre très gaîment la crémaillère à la Renaissance,
            et leurs heureux pères, MM. Puccini et Leoncavallo, ne dissimulent pas leur satisfaction
            de les voir si confortablement établies.</p>
          <p>La première, de sa lecture de Mürger, a surtout retenu l’épisode de Mimi ; depuis un an
            elle conte l’agonie touchante de la pauvre grisette, et convie le public à venir pleurer
            à sa dernière quinte de toux ; et le public ne se lasse pas de venir, et ne se lasse pas
            de pleurer. La seconde, sans négliger certes la célèbre poitrinaire à qui elle accorde
            deux actes, en donne un à Musette, et disperse notre attention sur tous les autres
            personnages non moins célèbres du roman : Phémie, Schaunard, Marcel, Colline, Rodolphe,
            Barbemuche, et le Vicomte Paul, qu’elle nous présente presque sur le même plan.</p>
          <p>Que font-ils chez elle ? — Bien que l’art soit le dernier de leurs soucis, ils mènent
            tous ce que les bourgeois appellent la vie d’artistes. Comme tels, au vrai sens du mot,
            ils sont pitoyables. Nous ne pouvons juger la peinture de Marcel, mais Schaunard, à
            moins qu’il n’ait été calomnié par M. Leoncavallo, nous apparaît bien médiocre musicien.
            Leur intelligence, leur activité s’emploient uniquement à molester leur propriétaire ou
            leurs voisins, à imaginer des farces d’atelier et des subterfuges pour éviter de payer
            leur terme ou leurs consommations au café Momus. Bref, pour eux, le désordre est le seul
            effet de l’art.</p>
          <p>À les suivre dans leur existence cahotée, la musique bondit et rebondit, avec
            abnégation, avec déférence, n’ayant garde de s’imposer. M. Leoncavallo a adopté les
            principes du <hi rend="i">vérisme</hi>, c’est-à-dire qu’il s’efforce de peindre la vie
            réelle ; or, dans la vie réelle, la musique, en tant que musique, existe bien rarement :
            il l’oblige donc à s’effacer, presque toujours. Un des rares moments où il lui rend ses
            droits et la voix, c’est lorsque Musette est invitée à chanter quelque morceau. Mais là
            encore il demeure esclave de ses conventions. Musette a peut-être, et modiste, ce
            qu’elle chante devra donc ne pas s’élever au-dessus de l’esthétique habituelle de ses
            compagnes d’atelier, et, en fait, sa valse est apte à réjouir toutes les modistes
            passées et présentes (ne préjugeons pas les futures) et à conquérir les suffrages de
            Mimi la fleuriste et de Phémie la teinturière.</p>
          <p>Sans doute on objectera que c’est là une parodie, comme certaine cabalette alla
            Rossini, ou certaines citations assez heureusement déformées de Meyerbeer, semées au
            cours de l’œuvre. Mais ne sont-ils pas aussi des parodies ces chants d’amour de Marcel,
            de Rodolphe ou du Vicomte Paul, où se perçoit comme un fidèle écho des pires romances
            sentimentales ? En leur honneur M. Leoncavallo s’est résigné à une concession au moins
            une fois par acte. Pour les mettre en lumière, la musique s’attarde à des morceaux en
            quelque sorte traditionnels, de ceux que les contempteurs du public déclarent faits pour
            lui ; et, très à découvert, les phrases de désespérante banalité, aux harmonies
            flétries, aux cadences fatiguées pour être passées par trop de mains se succèdent
            doublées en unissons, ou à l’aigu par des violons exaspérés, soudées les unes aux autres
            par de pénibles successions chromatiques, de plates suites de sixtes, ou d’énervants
            enchaînements de septièmes diminuées. Parodie que tout cela, peut être, parodie du
            mauvais style italien et des ariosos de café-concert ; mais alors tout est parodie, et
            la partition entière n’est qu’une vaste parodie.</p>
          <p>En toute justice, cependant, il faut avouer qu’à la représentation on n’éprouve pas
            cette sensation avec une telle rigueur. Comme un prestidigitateur dont les tours se
            succèdent si rapidement que les yeux ont peine à les suivre, et que le raisonnement
            s’essouffle en vain à en pénétrer le secret, M. Leoncavallo sait, mieux que tout autre,
            par l’abondance de ses gestes et la volubilité de ses paroles, priver l’auditeur de tout
            essai de réflexion. Magistralement doué du don de mouvement, il projette autour de lui
            une sorte de vertige hypnotique auquel les sujets les plus volontairement récalcitrants
            sont contraints de céder. Après quelque essai de résistance, quelque effort d’analyse,
            ils se laissent entraîner dans la ronde épileptique de personnages dont l’outrance
            semble la vie normale. Ils sentent bien que la musique est sacrifiée inutilement
            — songeant aux <hi rend="i">Maîtres Chanteurs</hi> si vivants avec elle, et par elle —
            qu’elle n’existe même plus, réduite au rôle de bruit de coulisse ou de trémolo des
            Ambigus ; que l’auteur se contente de noter les sentiments de ses héros, quels qu’ils
            soient, et dans une forme adéquate à leur réalité parfois vulgaire, et que jamais il ne
            s’efforce d’en styliser l’expression, ce qui, cependant, apparaît le but même de l’art
            — la photographie sans retouche étant presque travail de manœuvre. N’importe, l’effet
            s’impose brutal, comme à coups de poing. Il en est comme de ces théâtres de farce ou de
            drame grossiers, où l’on s’abandonne au rire ou à l’émotion poussés parfois jusqu’aux
            larmes, tout en se le reprochant, et dont on sort avec une intense sensation de vide, de
            « néant vaste et noir ».</p>
          <p>On ne s’est pas ennuyé certes, mais on ne ressent nul désir de passer une seconde
            soirée dans les mêmes conditions. Fatigué comme si, soi-même, on avait hurlé dans la
            cour de Musette, fait le coup de broche ou le coup de balai avec les locataires, débité
            des boniments et vendu de l’orviétan, moins que toute autre on éprouve la curiosité
            d’ouvrir la partition. Ce n’est pas de l’art à tête reposée, mais, une fois de plus,
            reconnaissons sans difficulté que c’est un art à en griser plus d’une.</p>
          <p>L’accueil a été quasi triomphal, et il convient de s’en réjouir pour MM. Milliaud, dont
            les efforts méritent cette récompense — pour les artistes qui se sont donnés de tout
            cœur et de toute voix à leurs rôles — et aussi pour l’auteur dont il est permis de ne
            pas approuver l’esthétique, mais dont il faut reconnaître qu’il marche avec adresse et
            maestria dans la voie qu’il s’est tracée. Il est juste aussi de le louer parce qu’il
            s’est montré nationaliste convaincu, en demeurant absolument, foncièrement italien ;
            sachons-lui gré enfin d’avoir courtoisement déclaré qu’il acceptait avec reconnaissance
            l’hospitalité d’un théâtre parisien, devenu en quelque sorte à ses yeux la cathédrale de
            Reims où lui, presque roi déjà en son pays, recevrait le sacre définitif.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
