<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-18T10:39:58+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articles du <hi rend="i">Mercure de France</hi>, année 1891</title>
        <author ref="https://data.bnf.fr/ark:/12148/cb11877250x">Mercure de France</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Marguerite Bordry </name>
          <resp>Relecture</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, Stylage sémantique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mdf-italie/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2015 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence
              « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : «
              Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1891"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Tome II, numéro 14, février 1891</head>
        <div>
          <head>La littérature « Maldoror » [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-02_097</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">Remy de Gourmont</term>
            <term type="section">none</term>
            <term type="title">La littérature « Maldoror » [extrait]</term>
            <term type="date">1891-02</term>
            <term type="ref">Tome II, numéro 14, février 1891, p. 97-102 [97]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Remy de Gourmont</hi>.</byline>
          <bibl>Tome II, numéro 14, février 1891, p. 97-102 [97].</bibl>
          <p>Remettre à une autre fois les notes critiques — et pathologiques — qui surgissent,
            comme une volée d’oiseaux noirs, d’entre les pages de ce livre : <hi rend="i">Les Chants
              de Maldoror</hi><note place="bottom">Comte de Lautréamont, <hi rend="i">Les Chants de
                Maldoror</hi> (avec eau-forte, lettre autographiée ; préface par l’éditeur). Chez
              Genonceaux, 1890, in-12. Publication de luxe à tirage restreint, entreprise avec le
              désintéressement d’un plaisir personnel.</note>, leur nombre et l’incohérence et leur
            groupement l’exige. C’est une originalité furieuse et inattendue tellement qu’un peu
            d’espace est nécessaire pour se recoordonner soi-même en suite de lectures. Il est
            évident, d’abord, que l’auteur, écrivain de dix-sept ans (point vérifié et peu
            contestable), dépassait en folie, de très loin, cette sorte de déséquilibre que les sots
            de l’aliénation mentale qualifient de ce même mot : <hi rend="i">folie</hi>, et
            attribuent à de glorieuses intelligences, telles que sainte Thérèse, Edgar Poë, à des
            artistes d’une sensitivité suprême, tel Schumann. Partage à faire entre le génie et la
            maladie cérébrale qui intéresse, sujet que n’a même pas effleuré, en réalité, le
            professeur Lombroso, occupé à vomir sans relâche, sur tout ce qui est intellectuel ou
            mystique, les abjects blasphèmes de sa porcine ignorance. Cet auteur, son information
            est sûre au point qu’il appelle Verlaine M. Verlain, qu’il attribue à M. Mallarmé le <hi
              rend="i">Traité du Verbe</hi>, qu’il cite comme une autorité littéraire et critique
            M. Jules Lemaître ! Voilà qui me donne une certaine confiance dans les assertions du
            même volume (<hi rend="i">Le Génie et la Folie</hi>) que je ne puis vérifier.</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Livres. <lb/>De l’Authenticité des Annales et des Histoires de Tacite, par
            P. Hochart (Thorin)</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-02_124</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Les Livres</term>
            <term type="title">title : De l’Authenticité des Annales et des Histoires de Tacite, par
              P. Hochart (Thorin) </term>
            <term type="date">1891-02</term>
            <term type="ref">Tome II, numéro 14, février 1891, p. 123-125 [124-125]</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome II, numéro 14, février 1891, p. 123-125 [124-125].</bibl>
          <p> En ce livre d’une bonne et curieuse érudition, il est démontré que les œuvres de
            Tacite furent fabriquées de toutes pièces, à la Renaissance, par un latinisant habile et
            astucieux. Tromper à ce point la postérité, nous faire prendre jusqu’à la fin des
            siècles pour <quote>« le témoin indigné de la vertu offensée »</quote> les élucubrations
            factices d’un ingénieux truqueur, — ce rôle, paraît-il, tenta Pogge, l’auteur des <hi
              rend="i">Facéties</hi>. M. Hochart donne quelques preuves qu’on a discutées, mais non
            réfutées. Sans parler de la date des plus anciens manuscrits de Tacite (au commencement
            du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle on n’en connaissait aucun, et ceux que l’on
            connut étaient d’une écriture contemporaine), il y des détails assez typiques : Ammien
            Marcelin est le seul auteur ancien qui avec Tacite mentionne Ninive, et Pogge est le
            premier à avoir eu en main un manuscrit d’Ammien Marcelin ; Tacite, qui connaissait
            certainement le golfe de Jaïes, n’aurait pas commis en le décrivant les grossières
            erreurs qui lui sont attribuées, — tandis que c’est vraisemblable de la part de Pogge
            qui ne le visita jamais, etc. Enfin il y a l’autorité de M. Hochart, lequel étudie
            spécialement les temps historiques qui sont le sujet du pseudo-Tacite.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome II, numéro 15, mars 1891</head>
        <div>
          <head>Échos divers et communications [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-03_192</term>
            <term type="author">Mercure</term>
            <term type="signed">Mercure</term>
            <term type="section">Échos divers et communications</term>
            <term type="title">Échos divers et communications [extrait]</term>
            <term type="date">1891-03</term>
            <term type="ref">Tome II, numéro 15, avril 1891, p. 189-192 [192]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Mercure</hi>.</byline>
          <bibl>Tome II, numéro 15, avril 1891, p. 189-192 [192].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p>Un des meilleurs romanciers italiens, M. Ugo Valcarenghi, a récemment fondé à Milan une
            intéressante revue : <hi rend="b">Cronaca d’Arte</hi>, qui s’occupe beaucoup du
            mouvement littéraire et artistique français. Notre confrère M. Ernest Vinci est chargé
            de la correspondance parisienne. — La <hi rend="b">Gazetta Letteraria</hi> (Turin)
            publie un article sur le <hi rend="i">Régime moderne</hi>, de M. Taine.</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome II, numéro 16, avril 1891</head>
        <div>
          <head>Littérature italienne</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-04_241</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Littérature italienne</term>
            <term type="title">Littérature italienne</term>
            <term type="date">1891-04</term>
            <term type="ref">Tome II, numéro 16, avril 1891, p. 241-243</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome II, numéro 16, avril 1891, p. 241-243.</bibl>
          <div>
            <head><hi rend="i">Don Chisciottino</hi>, par Salvatore Farina. (Milan,
              A. Brigola)</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-04_241a</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">Don Chisciottino, par Salvatore Farina. (Milan, A. Brigola)</term>
              <term type="date">1891-04</term>
              <term type="ref">Tome II, numéro 16, avril 1891, p. 241-242</term>
            </index>
            <p><quote>« Ta folie est ancienne, dit l’auteur en s’adressant à son petit Don
                Quichotte. Déjà, quand tu allais à l’école, tes livres sous le bras, tu te croyais
                destiné à de grandes choses ; et la première fois que tu vis, de l’Histoire du Moyen
                Âge, surgir la troupe des chevaliers sans peur, amoureux de leur dame et de la
                justice, tu te jugeas aussitôt pareil à eux, armé, comme eux, en guerre, et comme
                eux sans peur et sans reproche. »</quote> A-t-il été obligé de rosser un de ses
              camarades, cet enfant prédestiné le relève et lui demande : <quote>«T’ai-je fait
                mal ? »</quote> Ces dispositions à la pitié et au sauvetage de ses contemporains
              s’aggravent avec l’âge. Amoureux, Don Quichottin emmène sa belle à la promenade, lui
              déclare à peu près ceci : « Je vous aime, mais celui qui a des droits sur vous est
              jaloux de moi, il pourrait vous arriver malheur… » — « Je le sais, dit Luciette,
              qu’importe ! » Mais l’homme timide et bon s’entête dans ses scrupules. Plus tard, il
              entreprend de réconcilier des ménages où la femme se contenterait de consolations
              effectives et tierces ; plus tard, de réhabiliter la pauvre Luciette qui a mal
              tourné ; déjà vieux, il s’offre à rendre l’honneur, en l’épousant, à une de ses nièces
              victime d’un séducteur et d’un mariage nul, tout en se demandant s’il agit réellement
              en homme de devoir et de sacrifice, ou si c’est l’amour qui le pousse.</p>
            <p>Finalement, il me coûte de le dire, tant le roman est faussé par ce banal dénouement,
              Don Quichottin se marie. Tel est, résumé en quelques-uns de ses épisodes, le dernier
              livre d’un humoriste très distingué et depuis longtemps bien connu en France. L’idée
              seule de ce <hi rend="i">Don Chisciottino</hi>, comme celle d’un roman antérieur, <hi
                rend="i">Monsieur Moi</hi>, montre un écrivain moins préoccupé de larmes et de rires
              productifs que de larges et curieuses synthèses. Il est cependant nécessaire de lui
              reprocher une fâcheuse timidité, une peur de choquer les pudeurs bourgeoises, des
              aphorismes sur le progrès que M. Bonghi suffirait à émettre, enfin un style qui tourne
              trop prompt au badinage attendri, ce style qui entache de snobisme les créations de
              Dickens. Malgré ces restrictions, que me dicte la naïve sincérité, <hi rend="i">Don
                Chisciottino</hi> est un livre d’une jolie logique, — jusqu’à la pénultième page, —
              d’une fine observation. Je le vois, peuplier souple et clair, émergeant de la <hi
                rend="i">selva oscura</hi>, du vague taillis de la littérature cisalpine, où
              quelques bons bûcherons — quelques cognées critiques — attendent patients la
              croissance et la poussée d’un tas de baliveaux nains, — et c’est très beau qu’il nous
              vienne un tel livre d’Italie : il n’en vient pas souvent.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Les dernières revues italiennes</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-04_242</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">Les dernières revues italiennes</term>
              <term type="date">1891-04</term>
              <term type="ref">Tome II, numéro 16, avril 1891, p. 242-243</term>
            </index>
            <p>À noter, dans la <hi rend="b">Gazzetta letteraria</hi>, de Turin : une curieuse étude
              de M. Adolfo Zerboglio sur les fous de bibliothèques (<hi rend="i">I Mattoidi in
                biblioteca)</hi>, ces maniaques du livre, compilateurs sans but, copistes par
              dilettantisme, etc. (n° du 21 février). — Le n° suivant (28 février) donne la
              conclusion de la très solide étude de M. Rodolfo Renier : <hi rend="i">Pour l’histoire
                des arts et du dessin</hi>. — Toujours intéressante, la <hi rend="i">Letteraria</hi>
              se complète par une bibliographie étendue, revue de lecture et instrument de travail.
              Dans la <hi rend="b">Cronaca d’arte</hi>, de Milan (22 février), en citation ces deux
              vers récemment déchiffrés dans les manuscrits de Léonard de Vinci :</p>
            <quote>
              <l>Sichome. vna. giornata. bene. spesa. dallieto. dormire.</l>
              <l>Cosi. vna. vita. bene. vsata. da. lieto. morire.</l>
              <p/>
              <p>(Comme une journée bien se passe au doux dormir, ainsi une vie bien se consume au
                doux mourir.)</p>
            </quote>
            <p>La <hi rend="b">Critica sociale</hi> (Milan) nous convie à un socialisme
              « scientifique et positif ». Articles sérieux et bien renseignés.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome II, numéro 17, mai 1891</head>
        <div>
          <head>Malveillance [extrait]<note place="bottom">[NdE] À propos de Remy de Gourmont, « Le
              Joujou Patriotisme », <hi rend="i">Mercure de France</hi>, tome II, numéro 16,
              avril 1891, p. 193-198.</note></head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-05_264</term>
            <term type="author">Vallette, Alfred (1858-1935)</term>
            <term type="signed">Alfred Vallette</term>
            <term type="section">none</term>
            <term type="title">Malveillance [extrait]</term>
            <term type="date">1891-05</term>
            <term type="ref">Tome II, numéro 17, mai 1891, p. 261-268 [264]</term>
          </index>
          <byline><hi rend="sc">Alfred Vallette</hi>.</byline>
          <bibl>Tome II, numéro 17, mai 1891, p. 261-268 [264].</bibl>
          <p>[…] Parlerai-je enfin de la <hi rend="i">Critica sociale</hi>, de Milan, qui s’empoigne
            avec l’idée de patrie et l’appelle <quote>« la carcasse d’un idéal putréfié »</quote>
            <note place="bottom">Voir aussi <hi rend="i">L’Égalité</hi> du 7 avril
              (A. Hamon).</note>.</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Littérature italienne</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-05_307</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Littérature italienne</term>
            <term type="title">Littérature italienne</term>
            <term type="date">1891-05</term>
            <term type="ref">Tome II, numéro 17, mai 1891, p. 307</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome II, numéro 17, mai 1891, p. 307.</bibl>
          <div>
            <head>Revues</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-05_307a</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">Revues</term>
              <term type="date">1891-05</term>
              <term type="ref">Tome II, numéro 17, mai 1891, p. 307</term>
            </index>
            <p><hi rend="i">Gazetta letteraria</hi> : Notice sur Théodore de Banville, par Federico
              Musso, — meilleure et mieux renseignée que la plupart de celles que nous lûmes en des
              journaux français (21mars). — Étude sur l’<hi rend="i">Argent</hi> de M. Zola, par
              Giuseppe Depanis : le critique prend à ce livre un intérêt qui nous étonne ; il
              suffirait peut-être de constater l’étiage du tirage pour épuiser l’esthétique
              afférente au sujet (28 mars).</p>
            <p><hi rend="i">Cronaca d’Arte</hi> : Curieuses notes de Giuseppe Robiati sur un
              romancier italien, tout à fait inconnu, Ottone di Banzole. Cet écrivain, dans ses
              trois livres, <hi rend="i">Al di là, No, Quartello</hi>, apparaît tel qu’un romantique
              décadent, s’inspirant de Leopardi, de Baudelaire, de Schopenhauer, assez indépendant
              pour avoir écrit : <quote>« À dire vrai, je n’ai jamais senti ni compris l’amour de la
                patrie »</quote> ; dans un autre roman, tout de jeunesse, <hi rend="i">Memorie
                inutili</hi>, il avait analysé les plus étranges observations de l’amour, en un
              mélange, dit M. Robiati, de Stendhal et de De Sade. Nulle critique ne parla jamais des
              livres de Banzole : cependant ils ont été achetés et lus, puisqu’épuisés en librairie
              (15 mars).</p>
            <p><hi rend="i">La Critica sociale</hi>, toujours intéressante, mais sur des sujets où
              nous ne pouvons la suivre en détail, nous a fait l’honneur de traduire presque
              intégralement, en y joignant des commentaires sans équivoque, « Le joujou
              Patriotisme ». La traduction est élégante et d’une langue très fine. Cette expression
              italienne m’amusa beaucoup : pour dire : Va-t’en te promener : « <hi rend="i">Vatti un
                po’ ad ungere</hi> », — va te faire <hi rend="i">oindre</hi>, — gavrochement, en
              français : « Va te faire couper les cheveux ! <hi rend="b">»</hi></p>
          </div>
          <div>
            <head>[N.-B.]</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-05_307b</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">[N.-B.]</term>
              <term type="date">1891-05</term>
              <term type="ref">Tome II, numéro 17, mai 1891, p. 307</term>
            </index>
            <p><hi rend="sc">M Antonio Zaccaria</hi> vient de faire paraître à Faenza une
                brochure<hi rend="i"> In Memoria di sua altezza reale il principe Amedeo di Savoia,
                duca d’Aosta</hi>.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome III, numéro 19, juillet 1891</head>
        <div>
          <head>Littérature italienne</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-07_057</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Littérature italienne</term>
            <term type="title">Littérature italienne</term>
            <term type="date">1891-07</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 19, juillet 1891, p. 57-59</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome III, numéro 19, juillet 1891, p. 57-59.</bibl>
          <div>
            <head>Les Livres</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-07_057a</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">Les Livres</term>
              <term type="date">1891-07</term>
              <term type="ref">Tome III, numéro 19, juillet 1891, p. 57-58</term>
            </index>
            <p>G. Pipitone-Federico, <hi rend="i">Note di letteratura contemporanea</hi> (Palerme,
              G. Pédone-Lauriel), études sur les Parnassiens, les Décadents, Sully-Prudhomme,
              etc.</p>
            <p><hi rend="i">Giovanna Ruta</hi>, par A.-S. Novano (Turin, L. Roux), roman, un peu à
              la Verga, où il y a de réelles promesses de talent.</p>
            <p><hi rend="i">Nuovi Canti</hi>, de Giovanni Marradi (Milan, Treves) : ce sont des
              contemplations et des élévations à propos de paysages. La forme en est très pure, un
              peu monotone, pas très originale. On pense invinciblement à Lamartine : poésie
              d’hier.</p>
            <p><hi rend="i">L’Amante</hi>, par Adolfo Maspes (Milan, Galli), roman sentimental très
              recommandé par M. Valcarenghi (<hi rend="i">Cronaca</hi>, 10 mai).</p>
            <p><hi rend="i">L’Illusione</hi>, par F. de Roberto (Milan, Galli), roman d’un
              naturalisme modéré ; procédés de Flaubert.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Les Théâtres</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-07_058a</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">Les Théâtres</term>
              <term type="date">1891-07</term>
              <term type="ref">Tome II, numéro 19, juillet 1891, p. 58</term>
            </index>
            <p><hi rend="i">La Signora di Challant</hi>, drame, par Giuseppe Giacosa. Écrit pour
              Sarah Bernhardt, qui devait le jouer en français, et pour M<hi rend="sup"
              >lle</hi> Duse, qui devait le jouer en italien, ce drame est toujours inédit et
              l’auteur vient d’en donner quelques lectures publiques. Le thème de la <hi rend="i"
                >Dame de Challant</hi> est emprunté à la quatrième nouvelle de Bandello : c’est
              l’histoire de cette Bianca Maria, veuve d’Hermès Visconti, puis femme de René, comte
              de Challant, qui chercha à faire assassiner ses amants l’un par l’autre, ne réussit
              qu’à moitié et fut « justiciée ». G. Depanis dans la <hi rend="i">Gazzetta</hi>
              déclare que c’est <quote>« une vigoureuse œuvre d’art et d’art profondément
                humain »</quote> ; I. Furlani, dans la <hi rend="i">Cronaca</hi>, estime qu’il
              n’était peut-être pas bien urgent de mettre cette anecdote en dialogues, fussent-ils
              des plus dramatiques, et que les nouvelles de Bandello sont parfaites, — mais dans
              Bandello. À propos de cette pièce, polémique dans la <hi rend="i">Gazzetta</hi> entre
              G. Depanis, qui ne croit pas à l’avenir littéraire du théâtre, et Domenico Lanza, pour
              lequel un renouvellement de l’art dramatique est possible et même certain.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Les Revues</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-07_058b</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">Littérature italienne</term>
              <term type="title">Les Revues</term>
              <term type="date">1891-07</term>
              <term type="ref">Tome III, numéro 19, juillet 1891, p. 58-59</term>
            </index>
            <p><hi rend="i">Gazzetta Letteraria</hi> : de beaux vers de L.-G. Mambrini, trois <hi
                rend="i">Sonnets en mineur</hi> de grande allure : <quote>« Oh ! illusion de
                justice, oh ! immenses délires d’amour, oh ! passions en Dieu, oh ! ondes d’encens
                en vain consumées, pourquoi vous consacrer mon désir… — Si vous non plus vous ne
                pouvez apaiser mon âme ? »</quote> (25 avril.)</p>
            <p>M. Depanis analyse, avec bien de la perspicacité, <hi rend="i">Là-Bas</hi>, de
              Huysmans, et non seulement rédige sur le livre d’intéressantes remarques, mais juge
              l’auteur avec esprit : <quote>« Naturaliste byzantin et décadent »</quote>, — ce n’est
              pas sot. Après avoir jeté à l’eau M. Péladan et son <hi rend="i">Androgyne</hi>, il
              reconnaît l’originalité des nouvelles contenues dans le <hi rend="i">Sonyeuse</hi> de
              Lorrain, s’effare un peu d’y rencontrer des types <hi rend="i">mostruosi</hi>, n’est
              pas fâché, en sortant de ces deux livres, « de jouir de sourires et qui ne sont pas
              sur des lèvres de succubes ou de lamies » (9 mai). — Notes de M. Pica sur les
              représentations de l’<hi rend="i">Intruse</hi> et de <hi rend="i">Un mâle</hi>
              (6 juin).</p>
            <p><hi rend="i">Cronaca d’Arte.</hi> — Encore des vers et exquis de Enrico Panzacchi :
              Une petite ville, le soir ; une fenêtre où se colle le front d’une femme qui rêve, ou
              prie…</p>
            <quote>
              <p>« Es-tu celle qui demande la paix nocturne aux ombres descendantes ?</p>
              <p/>
              <l rend="i">…                                 Sei tu</l>
              <l rend="i">Che preghi una notte pacata</l>
              <l rend="i">All’ombre che vengono giù ?</l>
            </quote>
            <quote>
              <p>« … Es-tu celle qui aspire à plus d’intensité de vie, qui évoque la danse des
                Heures vers son ultime jeunesse, et qui demande une nuit d’amour aux ombres
                descendantes ?</p>
              <p/>
              <l rend="i">E chiami la danza dell’Ore.</l>
              <l rend="i">Sull’ultima tua gioventù,</l>
              <l rend="i">E preghi una notte d’amore</l>
              <l rend="i">All’ombre che vengono giù ? </l>
            </quote>
            <p>M. Enrico Vidali analyse l’enquête Huret et fait preuve d’une amusante inconnaissance
              de la littérature française contemporaine. Sur Verlaine : <quote>« Le frère de Plaches
                (?), de Murger, de Vallès, le lettré du café François I<hi rend="sup"
                >er</hi>… »</quote> (31 mai).</p>
            <p><hi rend="i">Critica sociale</hi> : À lire les deux articles de M. Turati sur les
              Anarchistes (10 et 31 mai).</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome III, numéro 21, septembre 1891</head>
        <div>
          <head>[Sonnets inédits de Carducci et Mazzoni]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-09_134</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915). Éditeur scientifique</term>
            <term type="author">Carducci, Giosuè (1835-1906)</term>
            <term type="author">Mazzoni, Guido (1859-1943)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="signed">Giosuè Carducci</term>
            <term type="signed">Guido Mazzoni</term>
            <term type="section">none</term>
            <term type="title">[Sonnets inédits de Carducci et Mazzoni]</term>
            <term type="date">1891-09</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 134-137</term>
          </index>
          <bibl>Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 134-137.</bibl>
          <div>
            <head>[Présentation]</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-09_134a</term>
              <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915). Éditeur scientifique</term>
              <term type="signed">R. G.</term>
              <term type="section">none</term>
              <term type="title">[Présentation]</term>
              <term type="date">1891-09</term>
              <term type="ref">Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 134-136</term>
            </index>
            <byline>R. G. [Remy de Gourmont]</byline>
            <p>Nous inaugurons, en ce fascicule, la publication d’œuvres inédites, texte et
              traduction, des principaux poètes étrangers contemporains : elles seront, chaque fois,
              accompagnées d’une brève notice.</p>
            <p>M. Carducci, aujourd’hui âgé de cinquante-cinq ans ; Pisan d’origine, Bolonais par
              adoption, est le plus remarquable poète de l’Italie contemporaine. Sa célébrité date
              de son <hi rend="i">Hymne à Satan</hi>, et, après plusieurs recueils, les <hi rend="i"
                >Odes barbares</hi> la consolidèrent singulièrement. Républicain (en ce temps-là),
              antiromantique, c’est dire, en Italie, anticatholique, il avait voulu se séparer de
              l’école de Manzoni, non pas seulement par les idées, mais par la métrique elle-même :
              répudiant les rythmes traditionnels, il imagina de faire revivre en italien le système
              compliqué de la versification latine. La langue italienne, très accentuée, lui permit
              de réussir relativement ; mais, en ces dernières années, il est revenu au vers
              syllabique, comprenant peut-être qu’au lieu de réclamer des règles nouvelles, la
              versification tend, au contraire, à s’affranchir de toutes les règles qui ne sont pas
              purement musicales. Les lecteurs du <hi rend="i">Mercure</hi> savent que dans <hi
                rend="i">La Néva</hi> notre ami Louis Dumur a tenté, lui aussi, non tout à fait sans
              succès, un système analogue, — et même plus original. — Carducci et son école, ce
              n’est pas toute la poésie actuelle en Italie, mais les <hi rend="i">Barbares</hi>
              tiennent une grande place ; les plus connus sont : D’Annunzio, Marradi, Ferrari,
              Olindo Guerrini, Giuseppe Chiarini, et Guido Mazzoni, dont nous donnons un sonnet.
              — Ni ce sonnet ni celui de Carducci ne sont <hi rend="i">barbares</hi>.</p>
          </div>
          <div>
            <head>A C. C. / À C. C.</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-09_134b</term>
              <term type="author">Carducci, Giosuè (1835-1906)</term>
              <term type="signed">Giosuè Carducci</term>
              <term type="section">none</term>
              <term type="title">A C. C. / À C. C.</term>
              <term type="date">1891-09</term>
              <term type="ref">Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 134-136</term>
            </index>
            <byline><hi rend="sc">Giosuè Carducci</hi>.</byline>
            <label type="head">A C. C. <lb/>Inviandogli un esemplare delle opere di Byron</label>
            <l>Carlo, su’l risonante adriaco lido</l>
            <l>A te ne viene Aroldo il bel cantore,</l>
            <l>Non qual ei drappeggio con riso infido</l>
            <l>Nel mantello di pari il suo dolore,</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Ma qual di fè raggiante e di valore</l>
            <l>Surse d’un popol combattente al grido,</l>
            <l>Quando penso raddur d’Alceo col cuore</l>
            <l>L’aquila d’Alessandro al greco nido.</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Quanti per quella bianca anglica fronte</l>
            <l>Sogni passar di gloria ! Da l’Egeo</l>
            <l>Sorridevan le sparse isole belle.</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Ahi, la Parca volo. Di monte in monte</l>
            <l>Pianse la lira de l’antico Orfeo</l>
            <l>E tramontan in buio mar le stelle.</l>
            <label type="head">À C. C. <lb/>En lui envoyant les œuvres de Byron</label>
            <l>Charles, sur la résonnante rive adriatique,</l>
            <l>Vers toi vient Harold le beau chanteur,</l>
            <l>Non tel que drapant, avec un rire illusoire,</l>
            <l>Sa douleur en le manteau des pairs,</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Mais tel que, rayonnant de foi et de courage,</l>
            <l>Il surgit aux cris d’un peuple combattant,</l>
            <l>Quand il voulut ramener, avec son cœur d’Alcée,</l>
            <l>L’aigle d’Alexandre au nid grec.</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Oh ! sous ce blanc front anglais</l>
            <l>Que de songes de gloire passèrent ! Sur l’Égée</l>
            <l>Souriaient les belles îles épandues.</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Ah ! la Parque prit son vol. De montagne en montagne</l>
            <l>Pleura la lyre du vieil Orphée</l>
            <l>Et se couchèrent en la noire mer les étoiles.</l>
          </div>
          <div>
            <head>Sul laghetto di Arqua / Au lac d’Arqua</head>
            <index>
              <term type="id">article-1891-09_136</term>
              <term type="author">Mazzoni, Guido (1859-1943)</term>
              <term type="signed">Guido Mazzoni</term>
              <term type="section">none</term>
              <term type="title">Sul laghetto di Arqua / Au lac d’Arqua</term>
              <term type="date">1891-09</term>
              <term type="ref">Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 136-137</term>
            </index>
            <byline><hi rend="sc">Guido Mazzoni</hi>.</byline>
            <label type="head">Sul laghetto di Arqua</label>
            <l>Sul laghetto di Arquà (cannucce integre</l>
            <l>Gli fan cintura e trepidanti pioppi),</l>
            <l>Secure da le reti e da gli schioppi,</l>
            <l>Pispole, capinere e cingallegre</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Cinguettan quanto è il dì ; ma se le negre</l>
            <l>Ombre sgombrano il ciel, par che si addoppi</l>
            <l>La gioia di lor vita, e suonan scoppi</l>
            <l>Gai di trilli e un frullar d’ale allegre.</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Spesso scendea giù pe’ sentieri molli</l>
            <l>Esso il Petrarca, e qui si assise e tacque</l>
            <l>A udir del santo suo la voce acerba.</l>
            <ab type="ornament">*</ab>
            <l>Ahi, con sospiri ei videva altre acque</l>
            <l>Nel memoro pensiero ed altri colli !</l>
            <l>E aperto il libro gli sfuggia su l’erba.</l>
            <label type="head">Au lac d’Arqua</label>
            <lg>
              <l>Au lac d’Arqua (des roseaux levés droits</l>
              <l>Lui font une ceinture, et des tremblants peupliers),</l>
              <l>À l’abri des rets et des fusils</l>
              <l>Les farlouses, les têtes-noires et les mésanges</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Gringotent toute la journée ; mais quand les noires</l>
              <l>Ombres déménagent du ciel il semble que se double</l>
              <l>La joie de leur vie, et sonnent des éclats</l>
              <l>Gais de trilles et un frou-frou d’ailes allègres.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Souvent descendait là par les sentiers humides</l>
              <l>Pétrarque, et là il s’asseyait et se taisait</l>
              <l>À écouter son saint à la voix acerbe.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Ah ! regrets ! il revoyait les eaux de jadis</l>
              <l>En son inoublieuse pensée et les collines de jadis !</l>
              <l>Et le livre ouvert de ses mains tombait sur l’herbe.</l>
            </lg>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Journaux et revues [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-09_187</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Journaux et revues</term>
            <term type="title">Journaux et revues [extrait]</term>
            <term type="date">1891-07</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 187-188</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont].</byline>
          <bibl>Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 187-188.</bibl>
          <p><hi rend="b">Gazzetta Letteraria</hi> (Turin). — Noté dans les derniers numéros : <hi
              rend="i">Il Padre Curci e la letteratura gesuitica</hi>, par Giovanni Faldella ; une
            analyse (un peu à côté) de <hi rend="i">À l’Écart</hi>, de Minhar et Vallette, par
            Giuseppe Depanis ; <hi rend="i">Talento e Personalità</hi>, par Bruno Sperani : l’auteur
            n’est pas dupe du ridicule aphorisme souvent, à cette heure, proféré, que la littérature
            actuelle se caractérise par « trop de talent !» — et il distingue soigneusement la <hi
              rend="i">personnalité</hi>, qui est l’essence du <hi rend="i">talent</hi>, et la
            faculté d’assimilation, qui en est la singerie, en ajoutant que la <hi rend="i"
              >personnalité</hi> a besoin d’être rigoureusement disciplinée.</p>
          <p><hi rend="b">Cronaca d’Arte</hi> (Milan). — Une étude sur <hi rend="i">Le Vierge</hi>
            d’Alfred Vallette ; curieuses notes d’Enrico Morselli à propos de la célèbre attirance
            qu’exercent les concours académiques et autres sur les demi-fous (les mattoïdes), ceux
            que l’auteur appelle <quote>« <hi rend="i">i masturbatori della filosofia, metafisica,
                psicologia e sociologia</hi> »</quote> ; une polémique où C. Antona-Traversi
            soutient contre la <hi rend="i">Cronaca</hi> la légitimité du théâtre qui plaît à la
            majorité et « fait de l’argent ».</p>
          <p><hi rend="b">Critica Sociale</hi> (Milan). — Bons articles de polémique ; théories
            socialistes doctrinaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Choses d’art. <lb/>Musée du Louvre</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-09_189</term>
            <term type="author">Aurier, Gabriel-Albert (1865-1892)</term>
            <term type="signed">G.-A. A.</term>
            <term type="section">Choses d’art</term>
            <term type="title">Musée du Louvre</term>
            <term type="date">1891-09</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 189-190</term>
          </index>
          <byline>G.-A. A. [Gabriel-Albert Aurier]</byline>
          <bibl>Tome III, numéro 21, septembre 1891, p. 189-190.</bibl>
          <p>On a déplacé un grand nombre de tableaux, effectué un nouveau classement, encore plus
            malheureux que le précédent, dont le seul but semble avoir été de mettre en cimaise des
            Guido Reni, des Dolci, des Carrache et autres croûtes, pour accrocher dans les frises
            d’intéressants tableautins grands comme la main. Quand se décidera-t-on à débarrasser la
            grande galerie de ses quatre-vingts Guido Reni qui l’encombrent et à créer pour eux,
            comme on a fait pour les Le Sueur, une salle spéciale dans laquelle on aura la liberté
            de ne point passer ? Dans la salle des Primitifs italiens, il y a cent tableaux
            remarquables, voisins du plafond, qu’il est impossible de voir, un Pérugin, un
            Botticelli, un Paolo Uccello, etc., etc. Il n’y a pas un seul Jordaens en cimaise. Le
            Caravage du grand salon carré, malgré ses petites dimensions, est à trente mètres de
            hauteur. Enfin, et c’est le comble, le Louvre, si pauvre en maîtres allemands, ne
            possède en tout que trois Cranach : or, un de ces trois Cranach, facile à caser
            pourtant, puisqu’il n’a guère que vingt-cinq pouces carrés, est exposé… devinez où ?
              — <hi rend="sc">dans le Musée de la Marine</hi> !!!</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome III, numéro 22, octobre 1891</head>
        <div>
          <head>Journaux et revues [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-10_249</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Journaux et revues</term>
            <term type="title">Journaux et revues [extrait]</term>
            <term type="date">1891-10</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 22, octobre 1891, p. 249-252 [249-250]</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont]</byline>
          <bibl>Tome III, numéro 22, septembre 1891, p. 249-252 [249-250].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p><hi rend="b">Gazzetta Letteraria</hi> (Turin). — <hi rend="i">Il Bello e il Giudizio
              estetico</hi>, par G. Lavini : incapacité de la science à définir le beau (22 août) ;
              <hi rend="i">Giorgio Eliot, la sua vita e i suoi romanzi</hi>, par G. Depanis
            (5 septembre).</p>
          <p><hi rend="b">Cronaca d’Arte</hi> (Milan). — Une belle gravure d’après une tête d’étude
            du peintre Andrea Gastaldi, mort à Turin il y a deux ans (30 août).</p>
          <p><hi rend="b">Critica Sociale</hi> (Milan). — <hi rend="i">La « vita » delle
              risaiuole</hi>, étude sur la condition misérable des ouvrières dans les rizières de la
            Basse Lombardie, par A. Cabrini (20 août).</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
        <div>
          <head>Choses d’art [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-10_253</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Choses d’art</term>
            <term type="title">Choses d’art [extrait]</term>
            <term type="date">1891-10</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 22, octobre 1891, p. 253 [253]</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont]</byline>
          <bibl>Tome III, numéro 22, septembre 1891, p. 253 [253].</bibl>
          <p>À voir chez <hi rend="sc">Haro</hi>, rue Bonaparte, deux Primitifs italiens, l’un plus
            que douteux, l’autre qui semble un Pesello (École florentine, <num>xv<hi rend="sup"
                >e</hi></num> siècle) ou un Sano di Pietro (École de Sienne, <num>xv<hi rend="sup"
                >e</hi></num> siècle).</p>
          <p>Rue des Saints-Pères, 13, un autre Primitif qui rappelle les Verrocchio (École
            florentine, <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle).</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Tome III, numéro 23, novembre 1891</head>
        <div>
          <head>Journaux et revues [extrait]</head>
          <index>
            <term type="id">article-1891-11_312</term>
            <term type="author">Gourmont, Remy de (1858-1915)</term>
            <term type="signed">R. G.</term>
            <term type="section">Journaux et revues</term>
            <term type="title">Journaux et revues [extrait]</term>
            <term type="date">1891-11</term>
            <term type="ref">Tome III, numéro 23, novembre 1891, p. 312-317 [312]</term>
          </index>
          <byline>R. G. [Remy de Gourmont]</byline>
          <bibl>Tome III, numéro 23, novembre 1891, p. 312-317 [312].</bibl>
          <p>[…]</p>
          <p><hi rend="b">Gazzetta Letteraria</hi> (Turin). — M. Lenzoni étudie Carducci, en lequel
            il reconnaît un classique, un poète qui ajouta l’érudition à son génie naturel, un de
            ceux eu somme que le public admet sans les comprendre : la partie la plus choisie du
            public en est toujours aux guitaristes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,
            et Métastase ne fut jamais détrôné. Lire Stendhal, âme tellement italienne qu’il donne
            encore aujourd’hui un bon résumé des goûts italiens — distingués (26 septembre et
            3 octobre).</p>
          <p><hi rend="b">Cronaca d’Arte</hi> (Milan). — De beaux vers de M. Rapisardi, <hi rend="i"
              >l’isola</hi> ; du Lamartine (27 septembre).</p>
          <p><hi rend="b">Critica Sociale</hi> (Milan), — Cette courageuse revue s’est attiré, à
            propos de la « cara patria », l’indignation du professeur Martinozzi, de Livourne. Elle
            réplique en promettant une étude de cette question — dangereuse, et veut bien faire
            remarquer qu’il est des écrivains que l’on peut frapper, mais dont on ne tirera jamais
            aucune palinodie ni aucun consentement à gratter des cordes usées sur le ventre des
            vieilles harpes (30 septembre).</p>
          <p>[…]</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
